<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel><title>Зайчатки разума</title><link>https://shumiloff.ru/index.html</link>
<description>Записная книжка айтишника</description><language>en</language>
<lastBuildDate>Thu, 10 Oct 2019 09:47:56 +0500</lastBuildDate>
<pubDate>Thu, 10 Oct 2019 09:47:56 +0500</pubDate>
<atom:link href="https://shumiloff.ru/feed.rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
<item><title>
Быстрая разблокировка старых 3g модемов под linux
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="images/e1550.jpg" /></p>

<p>&nbsp; Я просто оставлю это здесь, как памятку, возможно ещё пригодится. Подобных мануалов масса, но в основном они ориентированы на наличие windows, в linux это оказалось даже проще.&nbsp;У меня есть отдельная коробочка, куда я складывал попадающие ко мне 3g/4g модемы на случай, если мне они понадобятся в будущем. И вот, сегодня я нашёл этот ящик пандоры и он оказался очень кстати. Среди прочих моделей, отыскался один Huawei e1550 от Мегафон. Одна из лучших в своё время моделей, легко поддавалась перепрошивке, можно было использовать как SIP транк и вообще, делать с ним что угодно. Но естественно, он был залочен на использование симкарт от мегафона. Всё, что нам потребуется - браузер, консоль и пакет minicom (sudo apt-get install minicom, в случае, если вы пользуетесь debian-based системой).</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_linux.html'>linux</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/bystraya-razblokirovka-staryx-3g-modemov-pod-linux.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./bystraya-razblokirovka-staryx-3g-modemov-pod-linux.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Thu, 10 Oct 2019 09:34:27 +0500</pubDate></item>
<item><title>
О разнице в восприятии, понимании и формулировке задач
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="/images/ssora.jpg" /></p>

<p>&nbsp; Существуют такие вещи, о которых ты знаешь на протяжении всей своей жизни, но настолько к ним привык, что сложить 2 + 2 и сделать из этого какие-то выводы просто не приходит тебе в голову. Возможно, что где-то на подсознательном уровне ты это даже учитываешь и это оказывает влияние на твоё поведение и принятие тобой решений, а потом сам не можешь понять, почему ты поступил так, а не иначе. И вот, в один прекрасный момент ты постигаешь истину. Это со мной и случилось сегодня утром.<br />
<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_жизненное.html'>жизненное</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/h1o-raznice-v-vospriyatii-ponimanii-i-formulirovke-zadachh1.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./h1o-raznice-v-vospriyatii-ponimanii-i-formulirovke-zadachh1.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Wed, 09 Oct 2019 10:45:34 +0500</pubDate></item>
<item><title>
О правильной остановке внешних дисков и победившей контейнеризации
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="/images/usbhdd.jpg" /></p>

<p>&nbsp; Надо оставить тут заметку, чтобы не потерять. Возникла у меня проблема - накрылась в очередной раз от периодических отключений питания и отсутствия бесперебойника файловая система на домашнем сервере. Можно было конечно восстанавливать её работоспособность, но объективно было пора переходить на новую. Так как сервер в своё время стоял под телевизором и какое-то время выполнял роль ТВ приставки с Kodi и прочей мультимедией, то на сервере было много всего лишнего,&nbsp;поэтому&nbsp;наиболее идеологически верным было поставить всё с нуля и перенести лишь необходимое. До этого я пользовался <a href="http:///okna-v-okne---pro-evolyuciyu-virtualizacii.html" target="_blank">proxmox</a>, но уже давно мне не нужны были честные виртуальные машины (а когда они будут нужны, проще на рабочей машине поднять виртуалку в VirtualBox), а все необходимые мне сервисы&nbsp;я давно перенёс в докер.&nbsp;</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_админское.html'>админское</a>, <a href='tag_docker.html'>docker</a>, <a href='tag_hardware.html'>hardware</a>, <a href='tag_linux.html'>linux</a>, <a href='tag_soft.html'>soft</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/o-pravilnoj-ostanovke-vneshnix-diskov-i-pobedivshej-kontejnerizacii.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./o-pravilnoj-ostanovke-vneshnix-diskov-i-pobedivshej-kontejnerizacii.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Fri, 06 Sep 2019 00:14:12 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Пара слов о квеструмах
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="/images/questroom.jpg" /></p>

<p>&nbsp;&nbsp;Любите ли вы квеструмы? Я - нет. Хотя как можно любить то, что ещё не пробовал? Или можно? Или пробовал? В этом отношении всё несколько запутано. Одним словом, как и многие другие виды досуга, квеструмы меня не привлекают от слова совсем. По фотографиям друзей в соцсетях я понимаю, что не смог бы поверить в происходящее и быть вовлечённым в процесс, когда всё вокруг состоит из бутафории чуть более, чем полностью. Очередной челлендж? А зачем мне кому-то что-то доказывать? В том числе и себе?</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_мысли-вслух.html'>мысли-вслух</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/para-slov-o-kvestrumax.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./para-slov-o-kvestrumax.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Tue, 06 Aug 2019 22:19:39 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Холивара пост
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="/images/mac/ipad-pro-2019.jpg" /></p>

<p>&nbsp; Я тут на днях послушал <a href="https://droidercast.podster.fm/65" target="_blank">выпуск DroiderCast</a>, в котором в числе прочего рассказывали про новый iPad Pro, который показывали на последней выставке WWDC. С восторгом говорили, что теперь к айпаду можно подключать USB накопители и даже мыши и клавиатуры! Ещё отдельного упоминания удостоился тот факт, что теперь на айпаде (о, чудо-то какое!) можно ДАЖЕ просматривать свойства файлов! Ну офигеть! Дожили! Эм... Что? Я был не в курсе, но выходит, что к айпадам нельзя было подключать USB устройства? Если честно, я в полном шоке. Андроид <a href="https://habr.com/ru/post/123361/" target="_blank">это умеет</a> на минуточку с 2011-го года и версии 2.3.4. У&nbsp;меня и&nbsp;в мыслях не было, что айпады могут этого не уметь. Для меня возможность подключить что-либо к планшету или телефону (по крайней мере для флагманов) являлась чем-то само собой разумеющимся.</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_android-soft.html'>android-soft</a>, <a href='tag_mac.html'>mac</a>, <a href='tag_мысли-вслух.html'>мысли-вслух</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/xolivara-post.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./xolivara-post.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Mon, 10 Jun 2019 17:49:12 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про голубей, крыс,&nbsp;тараканов и какахи или мерзости пост
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="/images/golub.jpg"/></p>

<p>&nbsp; Как-то пару месяцев назад по пути из дома на работу видел в разных местах трёх бабушек, рассыпающих пшено или какую-то другую крупу на асфальт для голубей. Причём в пакетах и на земле суммарно&nbsp;было явно больше половины&nbsp;килограмма. В тот же день видел ещё пару куч зерна и скопления голубей. Как я заметил, позиция относительно подкармливания голубей преимущественно полярная. Кто-то сам кормит и считает, что творит добро, а кто-то люто против, причём выражается это порою в довольно радикальной форме. Вот <a href="https://www.city-n.ru/view/424997.html" target="_blank">тут</a> есть статья о том, как кто-то массово отравил голубей в Новокузнецке. Самое интересное - это комментарии под этой статьёй, прямо битва тех кто &quot;за&quot; и тех, кто &quot;против&quot;. В числе прочего даже спрашивают, где и какой отравы купить, чтобы гарантировано отправить пачку пернатых к праотцам.</p>

<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_мысли-вслух.html'>мысли-вслух</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-golubej-krysnbsptarakanov-i-kakaxi-ili-merzosti-post.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-golubej-krysnbsptarakanov-i-kakaxi-ili-merzosti-post.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Tue, 04 Jun 2019 15:05:20 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Как уменьшить размер контейнера с python проектом
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="/images/docker-python.png" /></p>

<p>&nbsp; Для многих небольших микросервисов и проектов я использую python. В то же время контейнеры с python внутри не отличаются компактностью. Сегодня на примере одного проекта попробую проиллюстрировать, как избавить контейнер от лишнего веса.</p>

<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_админское.html'>админское</a>, <a href='tag_containers.html'>containers</a>, <a href='tag_docker.html'>docker</a>, <a href='tag_python.html'>python</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/nbspkak-umenshit-razmer-kontejnera-s-python-proektom.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./nbspkak-umenshit-razmer-kontejnera-s-python-proektom.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Thu, 30 May 2019 18:59:31 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Установка Ansistrano на Debian и решение проблем
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="/images/ansible-debian.png" /></p>

<p>&nbsp; Не так давно появилась необходимость реализовать CI/CD. Подумав, решил разбить это на две части - сборку и деплой контейнеров и отдельно - на деплой кода. Вторую часть решил реализовать с помощью <a href="https://github.com/ansistrano" target="_blank">ansistrano</a> - это аналог <a href="https://capistranorb.com/" target="_blank">capistrano</a>, только выполненный в виде модуля для <a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/Ansible" target="_blank">ansible</a>. Почему не стал делать статические контейнеры с кодом? Хотя бы потому, что в случае использования ansistrano, роллбек проходит практически мгновенно, а это большой плюс. Когда-то я уже поднимал ansistrano, но на этот раз всё оказалось несколько сложнее.</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_админское.html'>админское</a>, <a href='tag_ansible.html'>ansible</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/ustanovka-ansistrano-na-debian-i-reshenie-problem.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./ustanovka-ansistrano-na-debian-i-reshenie-problem.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Tue, 28 May 2019 18:03:06 +0500</pubDate></item>
<item><title>
О традиционных свадьбах
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img src="/images/svadba.jpg"></p>

<p>&nbsp; В последние лет 10 довольно часто замечаю, что многие пары разводятся спустя год после свадьбы. Зачастую разводятся нехорошо, со скандалами и прочими спецэффектами. Недавно обсуждали в контакте эту ситуацию с одной знакомой. Ниже приведу то, что собрал в кучку из своих мыслей и реплик.</p>

<p>&nbsp; Самая дебильная стратегия - два молодых организма знакомятся, общаются (со временем всё теснее), не предохраняются, через месяц срочно женятся, при этом на свадьбу берут огромные кредиты, то ли от большого ума, то ли под давлением мамашек - &quot;шобы как у всех было и не хуже, чем у Лариски с третьего подъезда!&quot;.</p>
<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_мысли-вслух.html'>мысли-вслух</a>, <a href='tag_жизненное.html'>жизненное</a>, <a href='tag_идиоты.html'>идиоты</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/o-tradicionnyx-svadbax.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./o-tradicionnyx-svadbax.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Wed, 15 May 2019 18:26:23 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про умные часы
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="Sony SmartWatch2" src="/images/smartwatch/sw2.jpg"></p>

<p>&nbsp; Помню, несколько лет назад перед установкой натяжного потолка ко мне пришёл замерщик. Произвёл все необходимые замеры, занёс&nbsp;данные в бумаги и собрался было уже уходить, но заметил на моём запястье умные часы, в результате чего между нами произошёл забавный диалог:</p>

<blockquote>- Это что, умные часы?<br />
- Ну да, а что?<br />
- Но Apple ведь их ещё не выпустила!<br />
- Компания Sony не спрашивала их разрешения и это уже третьи умные часы, которые они выпускают.<br />
- А что они умеют?</blockquote>

<p>&nbsp; И далее мне уже пришлось вкратце описывать функционал, чем из этого функционала&nbsp;пользуюсь лично я, сколько они живут от одной зарядки&nbsp;(прямо по аналогии с вопросами о мотоцикле в стиле &quot;Сколько жрёт? Сколько прёт?&quot;) и тому подобное. Для меня всегда была удивительна позиция людей, которые живут в некоем вакууме вендорлока одной компании (будь то Apple, Samsung или,&nbsp;например, Sony) и мало того, что не видят ничего вокруг, так ещё и считают (этим больше всего грешат адепты Apple почему-то), что весь мир крутится именно вокруг этой компании, именно она делает всё лучше остальных и именно ей принадлежит изобретение чего-то, чем они пользуются.</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_smartwatch.html'>smartwatch</a>, <a href='tag_gadgets.html'>gadgets</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-umnye-chasy.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-umnye-chasy.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Fri, 10 May 2019 14:10:07 +0500</pubDate></item>
</channel></rss>
