<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel><title>Зайчатки разума</title><link>https://shumiloff.ru/index.html</link>
<description>Записная книжка айтишника</description><language>en</language>
<lastBuildDate>Tue, 29 Jan 2019 00:30:01 +0500</lastBuildDate>
<pubDate>Tue, 29 Jan 2019 00:30:01 +0500</pubDate>
<atom:link href="https://shumiloff.ru/feed.rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
<item><title>
Про аспекты выбора
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align: center;"><img src="images/vybor.jpg"></p>
<h4>Шашечки или ехать?</h4>
<p>&nbsp; Как-то раз много лет тому назад мне позвонила знакомая девушка, сказала, что находится в Москве, хотела бы купить себе ноутбук и ей нужна моя помощь в выборе. Что-ж, время у меня тогда было и я по доброте душевной решил помочь. Я спросил, для каких целей приобретается ноутбук, на что получил один из стандартных ответов - редактирование документов, фильмы, музыка, интернет. Отдельными требованиями была компактность и автономность, чтобы была возможнось комфортно носить его с собой на учёбу. Осведомился о бюджете и, спустя какое-то время, потраченное на изучение обзоров, рейтингов и отзывов, нашёл замечательный вариант 12'' нетбука по отличной цене. Перезвонил девушке, сообщил, номер товара, адрес магазина, где этот нетбук есть в наличии, и даже то, как ей из текущего её местонахождения на метро проехать к нужному месту. Меня душевно поблагодарили и попрощались, после чего я об этой истории благополучно забыл на какое-то время.</p>
<p>&nbsp; Прошло полгода, после чего я к этой девушке попал на день рождения. На столе у неё стоял самсунговский ультрабук, стоимостью в 3 раза выше, чем то, что я рекомендовал и в два раза дороже озвученного изначально бюджета. Полюбопытствовал у хозяйки, почему она взяла именно его.</p>
<p>- "Ну он красненький, симпатичный такой, мне нравится!"</p>
<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_мысли-вслух.html'>мысли-вслух</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-aspekty-vybora.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-aspekty-vybora.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Tue, 29 Jan 2019 00:28:24 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про подкасты, аудиокниги, навыки восприятия и время
</title><description><![CDATA[

<h4 style="text-align: center;"><img src="/images/podcasts/abook.jpg"></h4>
<h4>Подкасты</h4>
<p>&nbsp; Не смотря на то, что на дворе уже не начало двухтысячных, иногда (к счастью, всё реже и реже) при употреблении понятия "подкаст" я получаю в ответ недоумевающий взгляд и вопрос - "Что это?". Подкаст-культура в нашей стране распространена существенно слабее, нежели в США, но тем не менее, нам тоже есть, чем гордиться и что слушать.</p>
<p>&nbsp; На всякий случай, если меня читает кто-нибудь, кто до сих пор не представляет, что это такое, я кратко объясню. Ближе всего к понятию "подкаст" наверное находится термин "радиопередача". Подкасты могут быть тематические (что чаще всего) и, соответственно, нетематические. Подкасты могут иметь разный формат. Самый частый - это несколько ведущих, обсуждающих список заранее подготовленных тем. Так же к ведущим могут присоединиться приглашённые гости. Иногда ведущий может быть и один. Подкаст так же может полностью состоять из зачитываемых статей или отрывков книг, может содержать музыкальные произведения или их фрагменты.</p>
<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_мысли-вслух.html'>мысли-вслух</a>, <a href='tag_книги.html'>книги</a>, <a href='tag_подкасты.html'>подкасты</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-podkasty-audioknigi-navyki-vospriyatiya-i-vremya.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-podkasty-audioknigi-navyki-vospriyatiya-i-vremya.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Sun, 27 Jan 2019 00:04:04 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про евреев, чувства верующих и законы
</title><description><![CDATA[

<p>&nbsp; Сразу хотел бы предупредить, что никого не хочу обидеть или оскорбить. Это взгляд со стороны на вещи и события, происходящие вокруг. А тема меж тем достаточно щекотливая.</p>
<h4>Сочетание несочетаемого</h4>
<p>&nbsp; Моя прабабка была еврейкой. С помощью нехитрых вычислений, доступных всем со школьной скамьи, можно легко подсчитать, что номинально я на 12,5% еврей. Сам же я себя евреем не считаю абсолютно, потому как это не только национальность, но и религия, а от любой религии я крайне далёк, ибо рождён был в Советском Союзе, сделан был в СССР. С детства я придерживался материалистических взглядов на жизнь, лет в шесть уже знал, кто такой Дарвин, а в семь в общих чертах представлял возможные механизмы появления и развития вселенной от большого взрыва и до наших дней. Одним словом, почвы для развития во мне религиозных взглядов на жизнь не было и меня это вполне устраивало.</p>
<p>&nbsp; А ещё у меня есть хороший друг. Мы познакомились с ним в университете и до сих пор общаемся, хотя уже и не так часто. Друг является чистокровным породистым евреем, причём достаточно религиозным. И при этом он всегда был одним из первых почти по всем показателям в нашей группе (мы обучались на мехмате), а впоследствии какое-то время преподавал математический анализ в ПГУ. Для меня всегда было огромной загадкой, как в одной и той же голове умещается религия и огромное количество знаний плюс критическое мышление, которые требуются для <s>выживания</s> обучения на мехмате? Почему они не вступают в конфликт друг с другом? Почему навыки анализа, полученные в одной области не применяются к другой?</p>
<p>&nbsp; Я не имею ничего против религии - каждый имеет право верить во всё, во что пожелает, пока это не задевает свобод других людей. Но для меня это странно. Часть знаний просто является привилегированной, не подлежащей критике и противоречащей остальной картине мира.</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_мысли-вслух.html'>мысли-вслух</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-evreev-chuvstva-veruyushhix-i-zakony.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-evreev-chuvstva-veruyushhix-i-zakony.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Fri, 25 Jan 2019 16:42:09 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Установка Micropython на esp8266 и утилита mpfshell
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align: center;"><img src="images/mpfshell.png"></p>
<p>&nbsp; Я давно и прочно люблю Python. Это уникальный язык, позволяющий <span style="text-decoration: line-through;">говнокодить</span> заниматься прототипированием с очень высокой скоростью и уровнем комфорта. Мне нравится его синтаксис, его простота, его универсальность и гибкость. Так же мне интересны микроконтроллеры, поэтому за проектом под названием <a class="page" title="MicroPython" href="https://micropython.org/">MicroPython</a> я слежу уже давно. Вообще, создание реализации интерпретатора Python3, пусть даже и в очень обрезанном виде для микроконтроллеров - это нечто на мой взгляд удивительное. Но куда полезнее от восторгов перейти к практике. Заодно расскажу про одну интересную утилиту, которая существенно облегчает жизнь.</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_esp8266.html'>esp8266</a>, <a href='tag_micropython.html'>micropython</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/ustanovka-micropython-na-esp8266-i-utilita-mpfshell.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./ustanovka-micropython-na-esp8266-i-utilita-mpfshell.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Thu, 24 Jan 2019 00:55:33 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про оптимизацию, тишину, эволюцию, нестандартные решения и домашнюю сеть.
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align: center;"><img src="images/balcon/1.jpg" /></p>
<p>&nbsp; Достаточно давно я собрал свой первый домашний сервер. И довольно много сил я тогда положил на то, чтобы сделать его как можно более&nbsp;тихим, маленьким и потребляющим минимум энергии. Я сменил радиаторы на процессеоре и северном мосту с целью увеличить площадь рассеивающей поверхности. Я искал самые тихие кулеры, я занижал частоту процессора, я сменил кулер в блоке питания и жёсткий диск я выбирал тоже исходя из теж же требований - тихий и потребляющий минимум энергии. В конце-концов, я <a href="/kunstkamera-drevesnostruzhechnoj-promyshlennosti-ili-mdf-neadekvatnost.html" target="_blank">переместил свой сервер в диван</a>. Мне тогда нужна была платформа для экспериментов и само-собою подразумевалось, что она будет работать 24 часа, 7 дней в неделю.</p>
<p>&nbsp; Зачем <span style="text-decoration: line-through;">не</span>нормальному человеку может быть нужен сервер? Во-первых, это файлопомойка; во-вторых, это медиакомбайн, соединённый с музыкальным центром и имеющий доступ ко всем твоим аудиозаписям, а заодно и к нескольким десяткам онлайн радиостанций; в-третьих файрвол, позволяющий тонко управлять различными подключениями и роутингом между двумя провайдерами и рабочей сетью; в-четвёртых - VPN; в пятых... Продолжать можно долго.</p>
<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_админское.html'>админское</a>, <a href='tag_automatization.html'>automatization</a>, <a href='tag_networking.html'>networking</a>, <a href='tag_python.html'>python</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-optimizaciyu-tishinu-evolyuciyu-nestandartnye-resheniya-i-domashnyuyu-set.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-optimizaciyu-tishinu-evolyuciyu-nestandartnye-resheniya-i-domashnyuyu-set.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Mon, 21 Jan 2019 01:15:09 +0500</pubDate></item>
<item><title>
О найфомании и ножах как таковых
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align: center;"><img src="images/knifes/maugli.jpg" /></p>
<p>Вместо предисловия:</p>
<p style="padding-left: 30px;" class="light">- Сколько ножей у обычного человека?<br />- У обычного человека всегда при себе 2-3 ножа.<br />- Но это же человек, который увлекается ножами!<br />- У человека, который увлекается ножами, с собой 5-6 ножей.<br />- Но это же маньяк!<br />- Нет, у маньяка с собой 10 ножей.<br />- Но это уже странный человек!<br />- У странного человека при себе вообще нет ножей.<br />- Но это как раз обычный человек!<br />- Нет, мы уже говорили, что у обычного человека при себе 2-3 ножа...</p>
<p>(c) Старинный найфоманский анекдот</p>
<p>&nbsp; Многим моим друзьям известно, что я неравнодушен к ножам. Я уже писал про <a href="/o-nesovmestimosti-zhenshhin-s-kuxonnymi-nozhami.html" target="_blank">кухонные ножи</a>, но к ним я не испытываю каких-то особых чувств, это для меня просто инструменты и да, меня раздражает, когда я вижу, как неплохим микроскопом забивают гвозди и громко жалуются на то, что и этот микроскоп оказался никуда не годен.</p>
<p>&nbsp; Совсем другое дело - ножи, не относящиеся к кухонным. Это как раз те вещи, которые задевают струны моей души. Кажется, это началось с седьмого класса, когда я посмотрел советский мультфильм "Маугли", где главный герой из всех несметных сокровищ выбрал себе кинжал, повесил его на шею и стал с ним неразлучен. Для меня нож - являет собой нечто большее, чем сумма полоски стали и рукояти. За понятием "нож" скрывается целый мир. Это культура, эстетика, это один из древнейших инструментов, прошедший долгий эволюционный путь, длиною в тысячи лет, это миллионы (я не шучу) людей, объединённых общими интересами, клубы фанатов той или иной модели, праздничные новогодние каталоги фирм-производителей, многочисленные обзоры и тесты на ютубе, соревнования и школы ножевого боя, сотни марок сталей, кустари-одиночки и бренды с исторей, насчитывающей десятки, а то и сотни лет, произведения искусства в конце-концов. Издавна ножи украшали резьбой, травлением, в рукоять икнрустировали драгоценные камни, использовали ценные породы дерева и драгоценныe металлы.</p>
<p>&nbsp; Вы можете себе представить многотысячную армию фанатов какой-то определённой модели плоскогубцев? Или строительный молоток с рукоятью из чёрного дерева, отделанного серебром? Или, скажем, огромную выставку ножовок по металлу, на которую слетаются люди со всей страны, а то и из-за рубежа? Глянцевый пятидесятистраничный каталог "Лучшие лопаты ноября 2018" фирмы X?</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_knifes.html'>knifes</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/o-najfomanii-i-nozhax-kak-takovyx.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./o-najfomanii-i-nozhax-kak-takovyx.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Fri, 18 Jan 2019 02:30:09 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Вызов метода класса по имени в python
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;"><img class="leftimg" src="images/micropython.webp" /></p>
<p>&nbsp; Недавно столкнулся с одной простой задачей, с которой раньше cталкиваться не приходилось, поэтому оставлю себе здесь запись в качестве памятки. В <a href="http://micropython.org/" target="_blank">MicroPython</a> необходимо было для одного класса написать встроенный менеджер задач - некий аналог cron и таймера, который бы позволил микроконтроллеру в общем цикле вызывать методы этого же класса (например, проверка состояния GPIO, датчиков, подключения к WiFi, MQTT и т.п.) по расписанию или через заданное количество времени после наступления какого-либо события. В числе прочего планировалась возможность фильтровать задачи по имени для динамической расстановки их приоритетов и я счёл, что лучшим вариантом в этом случае будет хранение в структуре данных имени метода, затем, возможно, создание словаря, ключами которого будут имена методов. Заодно и имя метода в виде строки куда проще передавать в другой метод в качестве параметра плюс аттрибуты отдельным кортежем во втором параметре. Использовать для обратного преобразования (да и для практически любых других задач) eval&nbsp;- мягко говоря, дурной тон, поэтому пришлось мучать гугл. Решение оказалось не простым, а очень простым. Я уже устал удивляться подобному при программировании на python, но всё ещё продолжаю это делать.</p>
<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_python.html'>python</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/vyzov-metoda-klassa-po-imeni-v-python.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./vyzov-metoda-klassa-po-imeni-v-python.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Tue, 15 Jan 2019 18:50:43 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Отправка логов с OpenWRT/LEDE в syslog и обработка событий
</title><description><![CDATA[
<p>&nbsp; <img src="/images/syslog/syslogng.png" class="leftimg">Вдогонку к <a href="/pro-centralizovannyj-sbor-logov.html" target="_blank">статье о syslog-ng</a> решил сделать дополнение о том, как завернуть логи с OpenWRT и настроить реакцию на соответствие какому-нибудь фильтру. Дома у меня есть два Xiaomi MiWifi 3G (оказалось крайне доступным и достойным по характеристикам устройством), три штуки Netgear WNR3500L, которые в текущий момент работают в качестве гигабитных свичей в разных частях квартиры и Nexx 3020 для экспериментов. Одним словом, правило для сохранения логов должно быть общее для всех этих устройств, чтобы не писать шесть отдельных конфигурационных файлов. Начать я решил со своего основного Xiaomi роутера с хостнеймом gw01, на котором стоит <a href="https://openwrt.org/releases/18.06/start" target="_blank">OpenWRT 18.06</a>.</p>
<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_админское.html'>админское</a>, <a href='tag_docker.html'>docker</a>, <a href='tag_logging.html'>logging</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/otpravka-logov-s-openwrtlede-v-syslog-i-obrabotka-sobytij.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./otpravka-logov-s-openwrtlede-v-syslog-i-obrabotka-sobytij.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Sun, 13 Jan 2019 02:31:22 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про ярлыки и квадратно-гнездовой способ мышления
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align: center;"><img src="images/urody.png"></p>
<p>&nbsp; Один мой друг натолкнул меня на мысли о "навешивании ярлыков". Что же в сущности такое - эти ярлыки и зачем их на кого-то навешивать? На мой взгляд всё очень просто. Ярлыки - это принадлежность к некоей категории или нескольким категориям. Наш мозг склонен структурировать информацию, потому что в таком виде ей легче оперировать и её легче хранить. Мозг бережёт себя от перегрузок, переходя на более высокий уровень абстракции. На этом уровне он отбрасывает массу незначительных, как ему кажется, деталей, создавая ассоциативную связь вида "Вася" -&gt; "Урод". Для создания данной связи ему нужно, чтобы в категории "Уроды" уже находился некий индивид, скажем, "Петя", или группа индивидов, например, "Байкеры", которые имеют некие признаки или совершили некие действия подобные действиям нашего гипотетического Васи.</p>
<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_жизненное.html'>жизненное</a>, <a href='tag_мысли-вслух.html'>мысли-вслух</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-yarlyki-i-kvadratno-gnezdovoj-sposob-myshleniya.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-yarlyki-i-kvadratno-gnezdovoj-sposob-myshleniya.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Wed, 09 Jan 2019 18:02:49 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про программистов доступным языком
</title><description><![CDATA[

<p><img src="images/work/prog.jpg" class="leftimg">&nbsp; Помнится, устроился я в 2004-м году на свою первую работу. Устроился в научно-исследовательскую часть Пермского Государственного Университета "программистом" на полставки, если можно так выразиться, потому как в трудовой у меня было написано мифическое "Техник третьего разряда". С полным отсутствием опыта работы и обучаясь на втором курсе в ПГУ я рассчитывать на бОльшее не мог, точнее мог, но мне это было неинтересно. Мой оклад поначалу составлял целых 600 рублей в месяц. Я мог заплатить за сотовый телефон и раза три на эти деньги посетить столовую. Почему я пошёл туда работать? На то было несколько причин. Во-первых, это было рядом: достаточно было перейти из одного корпуса в другой - и вот я на работе. Во-вторых, у меня чесались руки в отношении программирования и администрирования, мне нужен был опыт, а на работе появлялись задачи и не нужно было изобретать их самостоятельно. В-третьих, шёл стаж.</p>
<p><br />&nbsp; Моя начальница якобы имела большие планы на мою деятельность, но старательно уворачивалась от любых моих вопросов и уточнений. Под предлогом "уйди мальчик, не мешай, серьёзная тётя работает".<br />- Какое техническое задание? Зачем вообще? Иди, пиши программки!</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_жизненное.html'>жизненное</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-programmistov-dostupnym-yazykom.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-programmistov-dostupnym-yazykom.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Mon, 07 Jan 2019 20:09:25 +0500</pubDate></item>
</channel></rss>
