<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel><title>Зайчатки разума</title><link>https://shumiloff.ru/index.html</link>
<description>Записная книжка айтишника</description><language>en</language>
<lastBuildDate>Fri, 31 Jul 2020 14:55:36 +0500</lastBuildDate>
<pubDate>Fri, 31 Jul 2020 14:55:36 +0500</pubDate>
<atom:link href="https://shumiloff.ru/feed.rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
<item><title>
Повышение уровня интеллекта розеток дёшево и предельно сердито
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="images/sockets.jpg" /></p>

<p>&nbsp; Вопрос: сколько может стоить блок из четырёх&nbsp;отдельно управляемых розеток, если в радиусе полуметра уже над чем-то трудится какой-нибудь одноплатный * Pi?</p>

<p>&nbsp; Ответ: столько, сколько может стоить отрезок кабель канала, набор тупых розеток (зависит от того, что выберете), полметра провода и блок реле (примерно 200 рублей). У меня ориентировочно вышло около 650 рублей, причём бОльшая часть стоимости пришлась на розетки и рамку.</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_shell.html'>shell</a>, <a href='tag_smarthome.html'>smarthome</a>, <a href='tag_pi.html'>pi</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/povyshenie-urovnya-intellekta-rozetok-dyoshevo-i-predelno-serdito.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./povyshenie-urovnya-intellekta-rozetok-dyoshevo-i-predelno-serdito.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Thu, 30 Jul 2020 04:16:24 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Скрипт для быстрого перемещения python virtualenv
</title><description><![CDATA[

<p><img alt="" src="images/changeplace.png" /></p>

<p>&nbsp; Уже в который раз сталкиваюсь с тем, что при перемещении какого-либо проекта из одной директории в другую при использовании virtualenv возникает проблема, связанная с тем, что при создании virtualenv в скрипты окружения прописываются абсолютные пути до интерпретаторов и всего прочего. Конечно, можно в старом окружении выгрузить список исопльзуемых библиотек через pip3 freeze &gt; requirements.txt и потом в новом поставить библиотеки из списка через pip3 install -r requirements.txt, но такой подход занимает время, особенно если его использовать на одноплатных компьютерах, не отличающихся ни наличием быстрого flash накопителя, ни быстрого процессора, ни быстрого интернета. Особенно это актуально, когда в проекте несколько десятков тяжёлых библиотек и env весит под несколько сотен мегабайт. Сегодня мне это понадобилось для переноса директории с Home Assistant на OrangePi Zero. Решил, что &quot;хватит это терпеть&quot; и написал простой скриптик, который из activate получает старое значение VIRTUAL_ENV, из текущего положения - новое и заменяет его во всех файлах, где это необходимо. Всё оказалось достаточно просто. Проверил - работает. Скрипт необходимо положить в директорию, где расположен activate (не забываем выставить исполняемый бит через chmod +x scriptname). Ниже его содержимое.</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_shell.html'>shell</a>, <a href='tag_python.html'>python</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/skript-dlya-bystrogo-peremeshheniya-python-virtualenv.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./skript-dlya-bystrogo-peremeshheniya-python-virtualenv.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Sun, 26 Jul 2020 19:11:28 +0500</pubDate></item>
<item><title>
</title><description><![CDATA[
]]></description><link>https://shumiloff.ru/test.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./test.html</guid>
<dc:creator></dc:creator>
<pubDate>Tue, 21 Jul 2020 23:55:16 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Топ вопросов о 3D печати и общие рекомендации начинающим
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="/images/3d-printers.jpg" /></p>

<p>&nbsp; Ко мне периодически обращаются разные люди из моего окружения с вопросами, касающимися 3d печати, поэтому у меня сформировался список наиболее часто задаваемых вопросов, я их сейчас озвучу и, наверняка, для многих это окажется полезным. В этой статье я попытаюсь спустить с небес на землю мечтающих заработать на 3д печати и печатать всякую дребедень, скачиваемую из интернета. В другой статье - напишу о преимуществах 3D печати и возможностях, которые она открывает.</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_3d-printing.html'>3d-printing</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/top-voprosov-o-3d-pechati-i-obshhie-rekomendacii-nachinayushhim.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./top-voprosov-o-3d-pechati-i-obshhie-rekomendacii-nachinayushhim.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Tue, 21 Jul 2020 17:16:12 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про прикручивание скрипта галереи к блогу
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="/images/galery.png" /></p>

<p>&nbsp; Давно назревала необходимость прикрутить к блогу какой-нибудь генератор галерей, но всё как-то руки не доходили и вот, сегодня дошли. Скажу сразу - я ничерта не смыслю в JavaScript, вёрстке и web дизайне (думаю, по внешнему виду моего блога это нетрудно заметить :)). Главными критериями были простота использования и отсутствие лишних наворотов. После перебора нескольких вариантов, наткнулся на следующий: https://nanogallery2.nanostudio.org/</p>

<p>Всё понравилось, решил попробовать. На странице проекта есть примеры и builder, который поможет подогнать значения параметров под требуемые.</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_web.html'>web</a>, <a href='tag_shell.html'>shell</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-prikruchivanie-skripta-galerei-k-blogu.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-prikruchivanie-skripta-galerei-k-blogu.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Tue, 21 Jul 2020 16:03:08 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про умный дом, разношёрстность и закидывание деньгами
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="/images/smarthome.jpg" /></p>

<p>&nbsp; Я уже много тут писал про минимализм и попытки обойтись малым. Иногда стремление к этому выходит за рамки рационального. Скажем, мне намного дешевле с учётом стоимости моего времени купить какую-нибудь железку, чем пытаться сделать её самому, но иногда просто хочется сделать что-то именно своими руками, разобраться. К сожалению, в области радиоэлектроники и микроконтроллеров я дилетант и никак не могу найти времени чтобы в этом достичь хоть какого-то прогресса, но кое-что можно сделать и на этом уровне. Ещё меня постоянно кидает из стороны в сторону и я постоянно переключаюсь с умного дома на 3д печать, с 3д печати на моделирование, с моделирования на что-то ещё. Благо, что зачастую эти сферы соприкасаются друг с другом и навыки, полученные в одной оказываются полезными в иной там, где этого не ожидаешь.&nbsp;</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_smarthome.html'>smarthome</a>, <a href='tag_automatization.html'>automatization</a>, <a href='tag_lifehack.html'>lifehack</a>, <a href='tag_minimalism.html'>minimalism</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-umnyj-dom-raznoshyorstnost-i-zakidyvanie-dengami.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-umnyj-dom-raznoshyorstnost-i-zakidyvanie-dengami.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Tue, 30 Jun 2020 18:53:30 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про минимализм, докер, home assistant и ресурсы
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="/images/java.jpg" /></p>

<p>&nbsp; Предупрежу на берегу - сейчас будет ворчание старого пер... винтажного газогенератора. Кто не переваривает всю эту &quot;траву, которая раньше была зеленее&quot; - проходите мимо. :)</p>

<p>&nbsp; В мире есть мало вещей, которые меня выводят из себя. И одна из таких вещей - расточительность в отношении ресурсов. Для того, чтобы всем было понятно, представьте, как какой-нибудь олигарх публично жалуется на жизнь, мол, как ему тяжко стало жить! И теперь он в месяц зарабатывает не 20 миллионов, а только 15. В IT мире примерно то же самое. За последние несколько лет индустрия шагнула далеко вперёд и у бизнеса появилась возможность заткнуть любую дыру деньгами или, как ещё говорят - &quot;закидать железом&quot;. Ну и что, что наше приложение обрабатывает за секунду не миллион запросов, а только 100 тысяч - давайте просто купим 10 серверов вместо одного и всё будет ок! Да, зачастую это разумный подход и действительно - проще оплатить аренду более жирной виртуалки, чем платить пару месяцев зарплату всему отделу, который это будет оптимизировать. Но на этих принципах выросло уже целое поколение разработчиков и целая куча продуктов, которые иногда у меня вызывают недоумение. Помнится, в конце 90-х годов шикарной домашней машиной считался Pentium MMX на 166 мегагерц с 32мб оперативной памяти и жёстким диском хорошо, если на 1гб. Сейчас долбаные полоумные часы несут на борту куда более мощное железо. А тогда на этих машинах играли, смотрели кино, слушали музыку, редактировали документы, программировали в конце-концов и вполне успешно!</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_админское.html'>админское</a>, <a href='tag_docker.html'>docker</a>, <a href='tag_minimalism.html'>minimalism</a>, <a href='tag_smarthome.html'>smarthome</a>, <a href='tag_подгорание.html'>подгорание</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-minimalizm-doker-home-assistant-i-resursy.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-minimalizm-doker-home-assistant-i-resursy.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Tue, 23 Jun 2020 02:10:24 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про классический холивар
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="images/tux.jpg" /></p>

<p>&nbsp; Тут пару дней назад общались в телеграме с товарищем (далее Т). И речь зашла о холиваре - мол, я вот, отщепенец/извращенец&nbsp;такой сижу на линуксе, а больше никому он никуда не сплющился и никто его не использует. Так смешно стало. Далее примерный диалог:</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_linux.html'>linux</a>, <a href='tag_жизненное.html'>жизненное</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-klassicheskij-xolivar.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-klassicheskij-xolivar.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Mon, 15 Jun 2020 23:14:44 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про силиконовых монстров, агрессию, сосульки и правильные вопросы к себе
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="images/muraveinik.jpg" /></p>

<p>&nbsp; Интересно, почему подобные мысли приходят в голову именно в 4 часа ночи?<br />
<br />
&nbsp; Вспомнился случай, который произошёл со мной лет около 10 назад. Стоял я в супермаркете &quot;Семья&quot; на Борчанинова в очереди, когда передо мной бесцеремонно вклинилась с бутылкой пива некая особа лет на пять по виду меня постарше. Спортивный костюм, бейсболка, длинные прямые чёрные волосы, ногти длиной с треть карандаша, сантиметровые ресницы и две ботексные пельмехи на том месте, где у людей обычно расположен рот. Другими словами - классический силиконовый монстр (далее СМ) с альтернативными весьма представлениями о прекрасном. Я ей сказал, что её здесь не было и попросил переместиться в конец очереди. Вежливо и спокойно попросил. Если бы она в свою очередь попросила её пропустить - без проблем, мне не жалко, но терпеть не могу людей, которые считают, что мир крутится вокруг них и им все должны. Далее между нами произошёл примерно следующий диалог:</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_жизненное.html'>жизненное</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-silikonovyx-monstrov-agressiyu-sosulki-i-pravilnye-voprosy-k-sebe.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-silikonovyx-monstrov-agressiyu-sosulki-i-pravilnye-voprosy-k-sebe.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Mon, 04 May 2020 12:36:50 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про клиентоориентированность
</title><description><![CDATA[

<tyle="text-align:center"><img alt="" src="images/client.jpg" /></p>

<p>&nbsp; Понадобилось мне заказать кресло-кровать. Так как в жизненном пространстве я достаточно ограничен, кресло-кровать должно было иметь оперделённые габариты и быть достаточно компактным. А так как двигать его придётся преимущественно жене, то и вес должен быть небольшим. Потратив неделю на поиски по Перми и ещё несколько дней на поиски по всей стране, нашли подходящее в Москве, но в полтора раза дороже ожидаемого, плюс доставка. Жаба истошно квакала, но в конце-концов, сон и удобство жены мне дороже. Пытался оформить заказ и в связи с этим пришлось столкнуться с парой занятных моментов.</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_подгорание.html'>подгорание</a>, <a href='tag_осадочек-остался.html'>осадочек-остался</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-klientoorientirovannost.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-klientoorientirovannost.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Fri, 01 May 2020 16:57:20 +0500</pubDate></item>
</channel></rss>
