<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel><title>Зайчатки разума</title><link>https://shumiloff.ru/index.html</link>
<description>Записная книжка айтишника</description><language>en</language>
<lastBuildDate>Thu, 08 Oct 2020 16:44:20 +0500</lastBuildDate>
<pubDate>Thu, 08 Oct 2020 16:44:20 +0500</pubDate>
<atom:link href="https://shumiloff.ru/feed.rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
<item><title>
Про &quot;службу безопасности Сбербанка&quot;
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="images/fraud.jpg" style="height:434px; width:626px" /></p>

<p>&nbsp; Как минимум, раз в месяц, как максимум пару-тройку раз в неделю мне звонят из &quot;службы безопасности Сбербанка&quot;. Я уже привык, я уже знаю всё наизусть и вот как обычно проходит наш диалог:</p>

<blockquote>
    <p>- Здравствуйте, меня зовут Дарья, я из службы безопасности Сбербанка...<br />
    - Здравствуйте, Дарья! Я хочу сыграть с вами в одну игру. Спонсор нашей сегодняшней передачи статья 159 УК РФ, часть вторая. Внимание, вопрос - что выберет прокурор:</p>

    <p>Вариант А: Штраф до трёхсот тысяч рублей.</p>

    <p>Варинат B: исправительные работы на срок до двух лет.</p>

    <p>Вариант С: Заработная плата или иной доход за период до двух лет.</p>

    <p>Вариант D: Принудительные работы сроком до пяти лет с возможным ограничением свободы на срок до одного года.</p>

    <p>Вариант Е: Лишение свободы на срок до пяти лет с ограничением свободы на срок до одного года.</p>

    <p>И да, уважаемая Дарья, я могу рассказать вам, как вас можно найти... Кстати, карты сбербанка у меня нет и никогда не было.</p>
</blockquote>

<p>&nbsp; Что радует, многие дослушивают до конца, хотя кто-то сразу бросает трубку, когда диалог идёт не по сценарию и становится очевидно, что я не принял за чистую монету обращение из &quot;службы безопасности&quot;. Спасибо огромное Дмитрию Бачило за то, что он аггрегировал нужную информацию в одном видео. Очень хотелось бы, чтобы это видео увидело как можно больше людей, начиная от ваших родных и близких (особенно пожилых) до тех, кто &quot;работает&quot; в этих коллцентрах сотрудниками &quot;службы безопасности Сбербанка&quot;. Даже не буду убирать видео под кат.<br /></p>

<p style="text-align:center"><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/wgOWQVVk1_M" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></p>

<p>Теги: <a href='tag_жизненное.html'>жизненное</a></p>
<!-- text end -->
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-quotsluzhbu-bezopasnosti-sberbankaquot.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-quotsluzhbu-bezopasnosti-sberbankaquot.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Thu, 08 Oct 2020 16:44:16 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Для чего нужны старые android смартфоны на самом деле
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="images/megafonlogin.jpg" /></p>

<p>&nbsp; А теперь немного о нестандартном применении стандартных вещей. У моей маман как-то раз полгода тому отказал телефон (MegaFon Login +). Был он куплен в 2015-м году по акции мегафона за 2500 рублей, кажется. Точнее, по акции он продавался за 3990, а я купил у сотрудника мегафона за 2500. Был разлочен с мегафона, затем в корпусе вырезано было дополнительное отверстие, что позволило получить доступ ко второй симкарте. Мегафон просто взял один китайский OEM телефон с непроизводимым названием, заребрендил прошивку, закрыл один слот пластиковой панелью и выпустил это всё на рынок по рекордно низкой цене. В итоге за свои 2500 рублей телефон проработал 4 с лишним года, после чего у него отказал динамик (он и разговорный и не очень - просто меняется сила звука в зависимости от варианта использования). Для маман был приобретён новый телефон, а мегафон до поры/времени выложен на полку. Ремонтировать это чудо бессмысленно, динамик найти и поставить будет стоить почти столько же, за сколько я весь смартфон приобрёл новым, да и производительность у него уже давно не соответствует требованиям времени. Продать такой старый смартфон, с порядочно подсевшим аккумулятором, да ещё и неработающим динамиком тоже вряд ли получится, а если и получится, то за бесценок. Если за него и дадут, то рублей 500, не больше, да и то очень сомнительно.</p>

<p>&nbsp; Но кролики - это не только ценный мех. В конце-концов, смартфон - это отличный ёмкостный дисплей, процессор, память и вообще среда выполнения приложений.</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_3d-printing.html'>3d-printing</a>, <a href='tag_android-soft.html'>android-soft</a>, <a href='tag_automatization.html'>automatization</a>, <a href='tag_hardware.html'>hardware</a>, <a href='tag_pi.html'>pi</a>, <a href='tag_shell.html'>shell</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/dlya-chego-nuzhny-starye-android-smartfony-na-samom-dele.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./dlya-chego-nuzhny-starye-android-smartfony-na-samom-dele.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Wed, 30 Sep 2020 00:25:56 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Очередное рабочее
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="images/asterisks.png" /></p>

<p>&nbsp; Ты пожалуй, неплохо разбираешься в том, что ты делаешь, если можешь простым языком объяснить любому человеку с любым образованием суть и аспекты своей деятельности.</p>

<p>&nbsp; Менеджеры попросили &quot;по-человечески русским языком&quot; объяснить, что происходит на скриншотах приложения, захватывающего и аггрегирующего данные сип сессий. Пришлось переводить на язык простых смертных.<br />
Краткая сцена, описывающая суть происходящего на скриншотах выше. Действующие лица: Вася&nbsp;- сервер компании Вася, Коля - наша промежуточная Петяка, которую я настраиваю, Петя - боевая Петяка.</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_админское.html'>админское</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/ocherednoe-rabochee.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./ocherednoe-rabochee.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Mon, 28 Sep 2020 19:46:17 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про упёртость, логику, бюрократию и внутреннее раздражение
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="images/kpp.jpg" /></p>

<p>&nbsp; У вас бывает такое, что в силу определённых обстоятельств вам необходимо сделать что-то, что не укладывается в ваши представления о прекрасном / правильном / логичном? Насколько это вас раздражает и как вы с эти боретесь? Казалось бы, на работе тебе платят деньги за то, что ты решаешь определённые задачи. И решаешь их в той форме, в которой это нужно заказчику. Если заказчик требует, чтобы ты забил гвозди микроскопом - бери и забивай, ты ведь осознаёшь, ради чего ты выполняешь эти действия. Но микроскоп всё-равно жалко - вот он, новенький блестящий, только что с завода! И ладно, если бы забивать гвозди должен был гипотетический Вася, но нет - ты должен сделать это сам своими руками и это бесит больше всего.</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_админское.html'>админское</a>, <a href='tag_подгорание.html'>подгорание</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-upyortost-logiku-byurokratiyu-i-vnutrennee-razdrazhenie.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-upyortost-logiku-byurokratiyu-i-vnutrennee-razdrazhenie.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Wed, 23 Sep 2020 09:44:32 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Выпуск подкаста с моим участием о 3D печати
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align: center;"><img src="/images/3d-printers.jpg"></p>

<p>&nbsp; Относительно недавно я снова принял участие в подкасте <a href="http://www.ok-podcast.ru/" target="_blank">"Опытные на кухне"</a>. Ссылка на выпуск находится <a href="https://www.ok-podcast.ru/ok166-domashnij-3d-printing-chego-stoit-kakie-dayot-vozmozhnosti-i-pochemu-on-vam-ne-nuzhen-v-gostyax-e-shumilov/" target="_blank">тут</a>. Выпуск был сделан по мотивам <a href="/top-voprosov-o-3d-pechati-i-obshhie-rekomendacii-nachinayushhim.html">вот этого моего поста</a>. Особое спасибо пользователю с ником Sid за позитивную оценку моей деятельности в телеграм чате подкаста, было приятно.</p>
<p><a href="/stuff/OK_166_finish.mp3" data-length="1:13:21" class="jouele">ОК #166. Опытные на кухне.</a></p>
<p style="text-align: right;"><a href="/stuff/OK_166_finish.mp3" rel="nofollow" download="OK_166.mp3">Скачать (34мб)</a></p>

<p>Теги: <a href='tag_подкасты.html'>подкасты</a>, <a href='tag_3d-printing.html'>3d-printing</a></p>
<!-- text end -->
]]></description><link>https://shumiloff.ru/vypusk-podkasta-s-moim-uchastiem-o-3d-pechati.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./vypusk-podkasta-s-moim-uchastiem-o-3d-pechati.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Sun, 13 Sep 2020 01:12:46 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Об осторожности, китайском наплевательстве и потенциальной угрозе взрыва
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="/images/timebomb.png" /></p>

<p>&nbsp; Казалось бы, что может пойти не так, когда ты просто вставляешь аккумуляторы в пустой отсек, который ни к чему не подключен?</p>

<p>&nbsp; Хочу предупредить всех, что что-либо заказывает из Китая (да и не только) об осторожности и возможных последствиях. Сегодня я потерял бдительность и чуть не поплатился за это. Для своего небольшого одноплатника, управляющего умным домом, я собирался сделать блок бесперебойного питания и для этого уже давно приобрёл на алиэкспресс блок на два аккумулятора. Жаль, перед тем как выкинуть то, что от него осталось, не догадался это сфотографировать...</p>

<p>&nbsp; Вы знаете, как горит литий? Я слава богу знаю это только по видео. Кто не в курсе, вот вам <a href="https://www.youtube.com/watch?v=2J-h6fC1GrU">наглядные эксперименты от Креосана</a>. Помню ещё видео с камеры наблюдения, где <a href="https://www.youtube.com/watch?v=X3kEAHWuw18">бомбанул ноутбук, стоящий на зарядке</a> - очень впечатляет. Одним словом - никому не пожелаю возгорания литиевого аккумулятора, особенно дома.&nbsp;</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_подгорание.html'>подгорание</a>, <a href='tag_жизненное.html'>жизненное</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/ob-ostorozhnosti-kitajskom-naplevatelstve-i-potencialnoj-ugroze-vzryva.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./ob-ostorozhnosti-kitajskom-naplevatelstve-i-potencialnoj-ugroze-vzryva.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Sat, 12 Sep 2020 23:59:37 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Повышение уровня интеллекта розеток дёшево и предельно сердито
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="images/sockets.jpg" /></p>

<p>&nbsp; Вопрос: сколько может стоить блок из четырёх&nbsp;отдельно управляемых розеток, если в радиусе полуметра уже над чем-то трудится какой-нибудь одноплатный * Pi?</p>

<p>&nbsp; Ответ: столько, сколько может стоить отрезок кабель канала, набор тупых розеток (зависит от того, что выберете), полметра провода и блок реле (примерно 200 рублей). У меня ориентировочно вышло около 650 рублей, причём бОльшая часть стоимости пришлась на розетки и рамку.</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_shell.html'>shell</a>, <a href='tag_smarthome.html'>smarthome</a>, <a href='tag_pi.html'>pi</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/povyshenie-urovnya-intellekta-rozetok-dyoshevo-i-predelno-serdito.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./povyshenie-urovnya-intellekta-rozetok-dyoshevo-i-predelno-serdito.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Thu, 30 Jul 2020 04:16:24 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Скрипт для быстрого перемещения python virtualenv
</title><description><![CDATA[

<p><img alt="" src="images/changeplace.png" /></p>

<p>&nbsp; Уже в который раз сталкиваюсь с тем, что при перемещении какого-либо проекта из одной директории в другую при использовании virtualenv возникает проблема, связанная с тем, что при создании virtualenv в скрипты окружения прописываются абсолютные пути до интерпретаторов и всего прочего. Конечно, можно в старом окружении выгрузить список исопльзуемых библиотек через pip3 freeze &gt; requirements.txt и потом в новом поставить библиотеки из списка через pip3 install -r requirements.txt, но такой подход занимает время, особенно если его использовать на одноплатных компьютерах, не отличающихся ни наличием быстрого flash накопителя, ни быстрого процессора, ни быстрого интернета. Особенно это актуально, когда в проекте несколько десятков тяжёлых библиотек и env весит под несколько сотен мегабайт. Сегодня мне это понадобилось для переноса директории с Home Assistant на OrangePi Zero. Решил, что &quot;хватит это терпеть&quot; и написал простой скриптик, который из activate получает старое значение VIRTUAL_ENV, из текущего положения - новое и заменяет его во всех файлах, где это необходимо. Всё оказалось достаточно просто. Проверил - работает. Скрипт необходимо положить в директорию, где расположен activate (не забываем выставить исполняемый бит через chmod +x scriptname). Ниже его содержимое.</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_shell.html'>shell</a>, <a href='tag_python.html'>python</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/skript-dlya-bystrogo-peremeshheniya-python-virtualenv.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./skript-dlya-bystrogo-peremeshheniya-python-virtualenv.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Sun, 26 Jul 2020 19:11:28 +0500</pubDate></item>
<item><title>
</title><description><![CDATA[
]]></description><link>https://shumiloff.ru/test.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./test.html</guid>
<dc:creator></dc:creator>
<pubDate>Tue, 21 Jul 2020 23:55:16 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Топ вопросов о 3D печати и общие рекомендации начинающим
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="/images/3d-printers.jpg" /></p>

<p>&nbsp; Ко мне периодически обращаются разные люди из моего окружения с вопросами, касающимися 3d печати, поэтому у меня сформировался список наиболее часто задаваемых вопросов, я их сейчас озвучу и, наверняка, для многих это окажется полезным. В этой статье я попытаюсь спустить с небес на землю мечтающих заработать на 3д печати и печатать всякую дребедень, скачиваемую из интернета. В другой статье - напишу о преимуществах 3D печати и возможностях, которые она открывает.</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_3d-printing.html'>3d-printing</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/top-voprosov-o-3d-pechati-i-obshhie-rekomendacii-nachinayushhim.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./top-voprosov-o-3d-pechati-i-obshhie-rekomendacii-nachinayushhim.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Tue, 21 Jul 2020 17:16:12 +0500</pubDate></item>
</channel></rss>
