<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel><title>Зайчатки разума</title><link>https://shumiloff.ru/index.html</link>
<description>Записная книжка айтишника</description><language>en</language>
<lastBuildDate>Wed, 13 Feb 2019 17:48:43 +0500</lastBuildDate>
<pubDate>Wed, 13 Feb 2019 17:48:43 +0500</pubDate>
<atom:link href="https://shumiloff.ru/feed.rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
<item><title>
О деградации кино и коротких рассказах
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align: center;"><img src="images/nenravitsa.jpg"></p>
<p>&nbsp; Не знаю, как у вас, а у меня довольно часто бывает такое состояние,&nbsp;когда хочется выпасть из окружающего тебя мира хотя бы на 10 минут, очутиться в другой реальности, забыть про дела и работу - одним словом, сбежать от всего, что окружает. И что удивительно, художественная литература в этом отношении лично на меня в последнее время оказывает куда больший эффект, нежели видеоряд. Не знаю, почему так. Может быть мы уже избалованы спецэффектами после разнообразных "Аватаров" и "Властелинов колец". Может быть за последнее время слишком часто за спецэффектами стали прятать отсутствие смысла, банальность сюжета или логические несостыковки. А возможно, моя фантазия устала от бездействия и хочет сама создавать какие-то образы. Одним словом, какое кино или сериал я ни начинаю в последнее время смотреть, мне не нравится. И то, что идёт в прокате в кино мне тоже не нравится. Пересматривать уже просмотренное я не люблю так же как и перечитывать уже прочитанное, разве что уж совсем что-то напрочь забытое.&nbsp;</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_кино.html'>кино</a>, <a href='tag_книги.html'>книги</a>, <a href='tag_подкасты.html'>подкасты</a>, <a href='tag_мысли-вслух.html'>мысли-вслух</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/o-degradacii-kino-i-korotkix-rasskazax.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./o-degradacii-kino-i-korotkix-rasskazax.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Wed, 13 Feb 2019 17:47:28 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Очистка старой почты в gmail
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;"><img src="images/gmail/logo.png"></p>
<p>&nbsp; Раз в пару лет я провожу генеральную уборку в своём почтовом ящике. Так как пользуюсь я gmail аккаунтом, то веб-интерфейс для этого, как выяснилось уже давно, далеко не самое удобное решение. Конечно, у меня уже прописан миллион правил для писем, на основании которых письма сортируются по папкам, но и этого зачастую не хватает. Появляются новые письма, которые не попадают под уже существующие метки и за год таких писем может накопиться скажем, пара миллионов. Более того, есть письма, которые мне нужны в определённой папке какое-то время, например, месяц или два и которые затем можно смело удалить. Так вот, в рамках самого&nbsp;gmail, насколько я понимаю, нет возможности настроить правило с соответствующим функционалом,&nbsp;но есть в принципе несколько методов борьбы с данной проблемой.</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_админское.html'>админское</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/ochistka-staroj-pochty-v-gmail.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./ochistka-staroj-pochty-v-gmail.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Tue, 12 Feb 2019 17:14:56 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Об информационной безопасности и сроке годности
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;">&nbsp;<img src="images/security.jpg"></p>
<h4>Прогресс</h4>
<p>&nbsp; Скорость прогресса непостоянна. Если взять скажем, разницу в образе жизни людей 13го века и образе жизни людей 17го века, то разница конечно же будет, но она ни в какое сравнение не идёт между разницей между 17-м и 19-м веками. И даже эта разница меркнет по сравнению с тем разрывом в прогрессе, который произошёл между 19м веком и настоящим временем. Развитие нелинейно, оно экспоненциально. Чем больше у нас знаний и возможности их применения, тем больше это даёт новых и новых знаний и возможностей их применения.</p>
<p>&nbsp; Наша среда изменяется, появляются новые вещи, новые понятия и новые возможности, о которых и не мечтали фантасты в 19-м веке. Жюль Верн ничего не написал про появление в будущем интернета, но он был бы наверное в шоке, если бы узнал, что сейчас мы можем достать из кармана небольшой прямоугольничек и получить доступ практически ко всем знаниям и всему опыту, накопленному человечеством за всё время. И он скорее всего впал бы в депрессию, если бы узнал, что бОльшая часть человечества пользуется этой возможностью преимущественно для того, чтобы лицезреть изображения котиков или выкладывать изображения себя на всеобщее обозрение.</p>
<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_мысли-вслух.html'>мысли-вслух</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/o-informacionnoj-bezopasnosti-i-sroke-godnosti.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./o-informacionnoj-bezopasnosti-i-sroke-godnosti.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Fri, 08 Feb 2019 02:22:18 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Рубрика "в гостях у калькулятора"
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;"><img src="images/cowsay.png"></p>
<p>&nbsp; Меня тут в&nbsp;половину пятого ночи посетило любопытство - а сколько знаков и слов в среднем занимает пост на блоге? Я посчитал. <a href="/skript-dlya-obnovleniya-dns-zapisej-cloudflare.html" target="_blank">Предыдущий пост</a> - это примерно 1600 слов и 18 тысяч знаков. Большой пост - это чуть менее 3000 слов и 30 с лишним тысяч знаков. То есть, сев вечером с желанием что-то написать, мне нужно теперь быть уверенным, что я действительно хочу примерно 20 - 25 тысяч раз нажать на разные кнопочки, пока не лягу спать... Двадцать пять тысяч раз, Карл! И это не учитывая того, что постоянно что-то меняется, добавляется, убирается и исправляется. Да, в <s>попугаях</s> кнопочках посты длиннее. Интересно, а сколько же раз мы нажимаем на бедные кнопочки, скажем, за месяц? За год? Лет за пять?</p>
<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_мысли-вслух.html'>мысли-вслух</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/rubrika-v-gostyax-u-kalkulyatora.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./rubrika-v-gostyax-u-kalkulyatora.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Thu, 07 Feb 2019 05:20:39 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Скрипт для обновления DNS записей CloudFlare
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align: center;"><img src="images/escflare.png"></p>
<p>&nbsp; Пост называется "опять не спится" или "как&nbsp;бесплатно&nbsp;завернуть домен второго уровня на ваш домашний динамический IP адрес". Для чего это вам может быть нужно? Вариантов много. Например, это возможность впоследствии поднять дома какие-нибудь сервисы. Например, создать <a href="https://nextcloud.com/" target="_blank">собственное облако для хранения и расшаривания файлов</a> и смотреть в пути фильмы, лежащие на домашнем жёстком диске или развернуть <a href="http://max-3000.com/" target="_blank">личный блог</a>, сайт-визитку, <a href="https://mjdm.ru/" target="_blank">сервис умного дома</a>, да хоть устроить <a href="https://www.dmosk.ru/instruktions.php?object=Icecast" target="_blank">станцию онлайн вещания</a> - всё ограничивается вашей фантазией, вариантов использования может найтись масса, когда существует возможность.</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_shell.html'>shell</a>, <a href='tag_automatization.html'>automatization</a>, <a href='tag_networking.html'>networking</a>, <a href='tag_админское.html'>админское</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/skript-dlya-obnovleniya-dns-zapisej-cloudflare.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./skript-dlya-obnovleniya-dns-zapisej-cloudflare.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Thu, 07 Feb 2019 03:40:17 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про женскую внешность и шанс на знакомство
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;"><img src="images/woman/lambolada.png"></p>
<p>&nbsp; Под <a href="pro-zhenskuyu-krasotu-i-doroguyu-drevesinu.html" target="_blank">предыдущим постом</a>&nbsp;развернулась <a href="https://vk.com/wall2345279_9298" target="_blank">дискуссия в контакте </a>на тему внешности и шансов девушки познакомиться. Приведу ниже два комментария, оставленных разными людьми (с сохранением оригинальной пунктуации и орфографии):</p>
<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_мысли-вслух.html'>мысли-вслух</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-zhenskuyu-vneshnost-i-shans-na-znakomstvo.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-zhenskuyu-vneshnost-i-shans-na-znakomstvo.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Tue, 05 Feb 2019 16:12:51 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про женскую красоту и дорогую древесину
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align: center;"><img src="images/woman/shampoo.jpg"></p>
<p>&nbsp; Моя жена периодически смотрит различные видео, посвящённые маникюру, косметике и прочему девочковому стаффу. Особо не прислушиваюсь, но так или иначе всё это приходится слышать. Иногда это провоцирует появление различных сугубо мужских мыслей на эту тему, которые я и выложу тут. Скажу сразу - да, наверное я чего-то не понимаю (и не против, чтобы мне что-то объяснили), но большинство подобных описанным ниже ситуаций происходит по той причине, что женщинам просто хочется почувствовать себя особенными. Так же я прекрасно понимаю, что мы симметрично можем глупо выглядеть в глазах женщин со своими увлечениями электроникой, машинами и компьютерными играми.</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_мысли-вслух.html'>мысли-вслух</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-zhenskuyu-krasotu-i-doroguyu-drevesinu.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-zhenskuyu-krasotu-i-doroguyu-drevesinu.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Mon, 04 Feb 2019 16:42:39 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Упороборос или самоперезаписываемые значения в shell скриптах
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align: center;"><img src="images/updatevars.png"></p>
<p>&nbsp; Периодически, когда мне нужно написать какой-то скрипт на шелле, я сталкиваюсь с типовыми задачами, которые можно решить быстро, просто и в лоб, а можно написать некоторое количество кода, что займёт больше времени, но при этом позволит использовать эту наработку в будущем. Одним словом, на шелле с этим всё обстоит точно так же, как и в других языках. Хотя наверное сочетание слов "библиотека на шелле" звучит&nbsp;достаточно дико и непривычно. Когда -то я уже <a href="v-rotejt-mne-logi-pro-minimalizm-busybox-i-logirovanie.html" target="_blank">писал</a> о <a href="https://github.com/alive-corpse/eslogger/" target="_blank">библиотеке логирования на шелле</a>,&nbsp;которую я&nbsp;сделал&nbsp;много лет назад&nbsp;и достаточно часто ей пользуюсь,&nbsp;с тех пор не было нужды что-то в ней менять.</p>
<p>&nbsp; Вчера я столкнулся с задачей, для которой целая библиотека на гитхабе - это явный перебор, но метод, который можно включать в различные скрипты мне бы совсем не помешал. И вот чем прекрасен собственный блог - это самое подходящее место для того, чтобы оставить заметочку с небольшим куском кода, который потом при необходимости оттуда&nbsp;можно быстро скопировать. Как это нередко бывает при попытке написать что-то на шелле, сам код оказался куда проще, компактнее и универсальнее, чем изначально казалось, должен был быть.</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_shell.html'>shell</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/uporoboros-ili-samoperezapisyvaemye-znacheniya-v-shell-skriptax.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./uporoboros-ili-samoperezapisyvaemye-znacheniya-v-shell-skriptax.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Sat, 02 Feb 2019 21:57:39 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про фильтры и информационный шум
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align: center;"><img src="images/infoshum.png"></p>
<p>&nbsp; Мой хороший друг написал <a href="https://vk.com/@buddah-twitter-and-short-texts" target="_blank">статью о твиттере, социальных сетях и почте</a>. В статье помимо прочего было замечено следующее:</p>
<p class="light">&nbsp; Соцсети, например, создают очень сильный информационный шум. И если не уметь его фильтровать и отсеивать, то пользы не будет никакой. Будут усталые глаза, затекшая шея и ощущение, что ты сделал что-то полезное (на самом деле нет).&nbsp;Самый эффективный и простой инструмент доставки полезной информации &mdash; это электронные письма. И пока ничего более удобного не придумали.</p>
<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_мысли-вслух.html'>мысли-вслух</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-filtry-i-informacionnyj-shum.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-filtry-i-informacionnyj-shum.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Thu, 31 Jan 2019 16:08:55 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про внезапный переезд на GitHub Pages
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align: center;"><img src="images/ghpageslogo.png"></p>
<p>&nbsp; Сегодня ночью случилось сразу несколько событий. Яндекс мигрировал мой домен в <a href="https://connect.yandex.ru/" target="_blank">Яндекс.Коннект</a>, у меня дома отвалился интернет, а затем выключили и электропитание. Нередкий случай проявления заботы со стороны нашего ТСЖ - нечего ночами сидеть в сети, ложись спать давай, родной. Вот, мы и свет уже тебе погасили. Логичным продолжением было бы отключение воды, отопления, газа и, чего уж там, сразу воздуха, но этого, что меня радует, не последовало.</p>
<p>&nbsp; Через какое-то время мой хороший друг написал в телеграм - мол, блог твой недоступен, на что ласково был обозван "мониторингом мониторинговичем" и примерно в этот же миг снизошло на меня озарение свыше - включили свет и увидел я мир вокруг. И понял я, что это хорошо. Интернет тоже не заставил себя ждать, а вот блог так и остался недоступен. Раньше я бы плюнул на всё и лёг спать, но с мыслью о 52х постах, которые кто-то читает, кто-то даже комментирует, а кому-то, о чудо, и вовсе нравится, я уже уснуть спокойно не мог. Надо было чинить.</p>
<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_blog.html'>blog</a>, <a href='tag_админское.html'>админское</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-vnezapnyj-pereezd-na-github-pages.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-vnezapnyj-pereezd-na-github-pages.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Wed, 30 Jan 2019 14:06:59 +0500</pubDate></item>
</channel></rss>
