<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel><title>Зайчатки разума</title><link>https://shumiloff.ru/index.html</link>
<description>Записная книжка айтишника</description><language>en</language>
<lastBuildDate>Tue, 05 Mar 2019 01:53:57 +0500</lastBuildDate>
<pubDate>Tue, 05 Mar 2019 01:53:57 +0500</pubDate>
<atom:link href="https://shumiloff.ru/feed.rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
<item><title>
Выпуск подкаста с моим участием по&nbsp;теме троичной логики и троичных компьютеров
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;"><img src="images/ternary/setun.jpg"></p>
<p>&nbsp; Пару недель назад я принял участие в подкасте <a href="http://www.ok-podcast.ru/" target="_blank">"Опытные на кухне"</a>. Я просто оставлю тут <a href="http://www.ok-podcast.ru/ok-132-opytnye-na-kuxne/" target="_blank">ссылку на выпуск</a>.</p>
<p><a href="/stuff/OK_132_finish.mp3" data-length="1:48:28" class="jouele">ОК #132. Опытные на кухне.</a></p>
<p style="text-align: right;"><a href="/stuff/OK_132_finish.mp3" rel="nofollow" download="OK_132.mp3">Скачать (53мб)</a></p>

<p>Теги: <a href='tag_подкасты.html'>подкасты</a>, <a href='tag_hardware.html'>hardware</a></p>

<!-- text end -->
]]></description><link>https://shumiloff.ru/vypusk-podkasta-s-moim-uchastiem-ponbspteme-troichnoj-logiki-i-troichnyx-kompyuterov.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./vypusk-podkasta-s-moim-uchastiem-ponbspteme-troichnoj-logiki-i-troichnyx-kompyuterov.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Mon, 04 Mar 2019 23:45:33 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Очистка старых смерженных веток в удалённом git репозитории
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;"><img src="images/gitclean.png"></p>
<p>&nbsp; Не так давно по работе я столкнулся с задачей - необходимо было очистить большой репозиторий на гитхабе от всех веток, которые были полностью смержены в мастер, позднее, чем N дней.&nbsp;Для этого пришлось написать небольшой скрипт, который я просто оставлю ниже.</p>
<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_админское.html'>админское</a>, <a href='tag_shell.html'>shell</a>, <a href='tag_automatization.html'>automatization</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/ochistka-staryx-smerzhennyx-vetok-v-udalyonnom-git-repozitorii.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./ochistka-staryx-smerzhennyx-vetok-v-udalyonnom-git-repozitorii.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Fri, 01 Mar 2019 20:48:21 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про F-Droid и возможность качать видео и аудио с YouTube
</title><description><![CDATA[


<p style="text-align: center;"><img src="images/fdroid/fdroid1.jpg"><img src="images/fdroid/fdroid2.jpg"><img src="images/fdroid/fdroid3.jpg"></p>
<p>&nbsp; На андроиде подавляющее большинство наших соотечественников пользуется приложениями, представленными исключительно в <a href="https://play.google.com/store" target="_blank">плей маркете</a>. Кто-то что-то слышал о <a href="https://store.yandex.ru/" target="_blank">Яндекс.Store</a>, ко-то возможно им даже пользовался, чаще всего это происходит лишь в том случае, если Яндекс.Store был предустановлен на устройство. Но мало кто из моих знакомых слышал об <a href="https://f-droid.org/" target="_blank">F-Droid</a>. Конечно, он ориентирован на приложения с открытым исходным кодом, для большинства приложений нет скриншотов, а так же &nbsp;там нет бОльшей части того, чем мы привыкли пользоваться и что получаем из плей маркета. Это не замена плей маркету, а скорее приятное дополнение к нему.</p>
<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_android-soft.html'>android-soft</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-f-droid-i-vozmozhnost-kachat-video-i-audio-s-youtube.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-f-droid-i-vozmozhnost-kachat-video-i-audio-s-youtube.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Thu, 28 Feb 2019 16:20:32 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про New York и глупые фантазии
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;"><a href="images/ny/nyfull.jpg" target="_blank"><img src="images/ny/ny.jpg" /></a></p>
<p>&nbsp; Есть у меня одна <a href="images/ny/nyfull.jpg" target="_blank">фотография</a>, которая уже наверное лет десять кочует со мной с одного рабочего стола на другой. Уж и не помню, где я её нашёл. Иногда я ловлю себя на том, что разглядываю её минут пять или больше и не могу оторваться. Я вглядываюсь в какое-нибудь окно ближайшего дома и пытаюсь представить, что за ним происходит сейчас и происходило в момент, когда было сделано это фото. Воображение рисует интерьер небольшой комнаты, письменный стол, телевизор в углу, ноутбук, небрежно брошенный на тумбочке возле кровати.&nbsp;Читающего перед сном в постели&nbsp;молодого человека или уже мирно спящего. Представляю его шкаф с одеждой, джинсы, футболки, пачку дешёвого стирального порошка рядом с дешёвой стиральной машиной, пару тройку грязных тарелок в раковине, кроссовки у порога, ключи на крючке возле двери. Его работу каким-нибудь офисным клерком или скромным менеджером по продажам в местном супермаркете, его утренний кофе и утреннюю прохладу, сопровождающую его по пути на работу. Его мать и отца, живущих где-нибудь в небольшом домике в тихом пригороде, каких-нибудь отчаянных белок, которые им досаждают, забираясь на чердак и пряча там припасы. Или енотов, ворующих еду у собаки из миски. Побитый жизнью старый пикап, стоящий возле гаража, аккуратно постриженный газон, пару газет, лежащих на пороге дома...</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_мысли-вслух.html'>мысли-вслух</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-new-york-i-glupye-fantazii.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-new-york-i-glupye-fantazii.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Wed, 27 Feb 2019 17:07:39 +0500</pubDate></item>
<item><title>
О троичной логике и троичных компьютерах
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;"><img src="images/ternary/bender.webp"></p>
<p><span style="font-weight: 400;">&nbsp; Не так давно я снова принял участие в подкасте <a href="http://www.ok-podcast.ru/" target="_blank">&quot;Опытные на кухне&quot;</a>. Меня попросили выступить с докладом о компьютерах, работающих на базе троичной логики. Я конечно, и раньше слышал об их существовании, но информации о них достаточно немного, особенно если сравнивать с привычными нам компьютерами, которые оперируют нулями и единицами. И на то есть весомые причины. Троичные компьютеры - это крайне специфичные машины, которые в силу ряда причин широкого распространения не получили и, скорее всего, уже не получат. Далее я приведу материал, который изложил в подкасте. Когда он выйдет, я добавлю ссылку на сам выпуск. В материале изложена моя точка зрения на следующие вопросы: почему сейчас намного сложнее построить троичный компьютер, чем 50 лет назад, в чём его преимущества и недостатки по сравнению с двоичиным. А так же  рассказано о тех экземплярах, которые когда-то всё-таки были созданы.</span></p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_подкасты.html'>подкасты</a>, <a href='tag_hardware.html'>hardware</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/o-troichnoj-logike-i-troichnyx-kompyuterax.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./o-troichnoj-logike-i-troichnyx-kompyuterax.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Tue, 26 Feb 2019 18:59:18 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про возможности, отношение к ним и наглость
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;"><img src="images/abilities.jpg"></p>
<p>&nbsp; Каждый раз, после того, как я вступаю в диалог в комментариях на ютьюбе, я потом жалею об этом. И каждый раз я обещаю себе больше этого не делать. Зачем снова и снова я пытаюсь наставить кого-то на путь истинный (истинный с моей точки зрения), да ещё и испытываю при этом некие далеко не позитивные эмоции? Я не могу дать себе ответ на этот простой вопрос. Пора бы уже научиться просто заканчивать диалог без попыток оставить последнее слово за собой.</p>
<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_мысли-вслух.html'>мысли-вслух</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-vozmozhnosti-otnoshenie-k-nim-i-naglost.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-vozmozhnosti-otnoshenie-k-nim-i-naglost.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Sat, 23 Feb 2019 01:29:27 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про светлую магию костюмов и тёмную магию носков
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align: center;"><img src="images/style/starwars.jpg"></p>
<p class="light" style="text-align: right;">Преамбула: В человеке всё должно быть прекрасно:<br/> и одежда, и ботинки, и мотоцикл.</p>
<p>&nbsp; Есть один уютный чатик в контакте, где я порою общаюсь с интересными людьми. В числе прочего внезапно поднялась тема стиля мужской одежды и меня попросили изложить всё, что я об этом думаю, так что ниже будет мой личный взгляд на подобные вещи.</p>
<p>&nbsp; К обсуждению стиля подошли издалека:</p>
<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_мысли-вслух.html'>мысли-вслух</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-svetluyu-magiyu-kostyumov-i-tyomnuyu-magiyu-nosok.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-svetluyu-magiyu-kostyumov-i-tyomnuyu-magiyu-nosok.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Wed, 20 Feb 2019 17:29:41 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про диктофон для Андроид, который просто работает
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;"><img src="images/dictophone/1.jpg"><img src="images/dictophone/2.jpg"></p>
<p style="text-align: center;"><img src="images/dictophone/3.jpg"><img src="images/dictophone/4.jpg"></p>
<p>&nbsp; Я давно уже хотел сделать отдельный раздел для обзора различных полезных андроид приложений, начну видимо, с этого.</p>
<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_android-soft.html'>android-soft</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-diktofon-dlya-android-kotoryj-prosto-rabotaet.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-diktofon-dlya-android-kotoryj-prosto-rabotaet.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Mon, 18 Feb 2019 18:28:59 +0500</pubDate></item>
<item><title>
О деградации кино и коротких рассказах
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align: center;"><img src="images/nenravitsa.jpg"></p>
<p>&nbsp; Не знаю, как у вас, а у меня довольно часто бывает такое состояние,&nbsp;когда хочется выпасть из окружающего тебя мира хотя бы на 10 минут, очутиться в другой реальности, забыть про дела и работу - одним словом, сбежать от всего, что окружает. И что удивительно, художественная литература в этом отношении лично на меня в последнее время оказывает куда больший эффект, нежели видеоряд. Не знаю, почему так. Может быть мы уже избалованы спецэффектами после разнообразных "Аватаров" и "Властелинов колец". Может быть за последнее время слишком часто за спецэффектами стали прятать отсутствие смысла, банальность сюжета или логические несостыковки. А возможно, моя фантазия устала от бездействия и хочет сама создавать какие-то образы. Одним словом, какое кино или сериал я ни начинаю в последнее время смотреть, мне не нравится. И то, что идёт в прокате в кино мне тоже не нравится. Пересматривать уже просмотренное я не люблю так же как и перечитывать уже прочитанное, разве что уж совсем что-то напрочь забытое.&nbsp;</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_кино.html'>кино</a>, <a href='tag_книги.html'>книги</a>, <a href='tag_подкасты.html'>подкасты</a>, <a href='tag_мысли-вслух.html'>мысли-вслух</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/o-degradacii-kino-i-korotkix-rasskazax.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./o-degradacii-kino-i-korotkix-rasskazax.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Wed, 13 Feb 2019 17:47:28 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Очистка старой почты в gmail
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;"><img src="images/gmail/logo.png"></p>
<p>&nbsp; Раз в пару лет я провожу генеральную уборку в своём почтовом ящике. Так как пользуюсь я gmail аккаунтом, то веб-интерфейс для этого, как выяснилось уже давно, далеко не самое удобное решение. Конечно, у меня уже прописан миллион правил для писем, на основании которых письма сортируются по папкам, но и этого зачастую не хватает. Появляются новые письма, которые не попадают под уже существующие метки и за год таких писем может накопиться скажем, пара миллионов. Более того, есть письма, которые мне нужны в определённой папке какое-то время, например, месяц или два и которые затем можно смело удалить. Так вот, в рамках самого&nbsp;gmail, насколько я понимаю, нет возможности настроить правило с соответствующим функционалом,&nbsp;но есть в принципе несколько методов борьбы с данной проблемой.</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_админское.html'>админское</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/ochistka-staroj-pochty-v-gmail.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./ochistka-staroj-pochty-v-gmail.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Tue, 12 Feb 2019 17:14:56 +0500</pubDate></item>
</channel></rss>
