<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel><title>Зайчатки разума</title><link>https://shumiloff.ru/index.html</link>
<description>Записная книжка айтишника</description><language>en</language>
<lastBuildDate>Fri, 03 Jun 2022 00:14:33 +0500</lastBuildDate>
<pubDate>Fri, 03 Jun 2022 00:14:33 +0500</pubDate>
<atom:link href="https://shumiloff.ru/feed.rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
<item><title>
Про два года и сискуль
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="/images/andrey.png" /></p>

<p>&nbsp; Много раз слышал о том, что чужие дети растут быстро, а свои ещё быстрее. И это похоже одна из тех вещей, о которых можно сто раз услышать, знать об этом, но понять - только прочувствовав на себе. Все эти &quot;вот появятся свои, тогда поймёшь&quot; - как ни удивительно, в большинстве своём правда.</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_жизненное.html'>жизненное</a>, <a href='tag_детёныш.html'>детёныш</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-dva-goda-i-siskul.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-dva-goda-i-siskul.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Fri, 03 Jun 2022 00:13:34 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Работа с GRE туннелями или история одного велосипеда
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="/images/grescheme.png" style="height:321px; width:630px" /></p>

<p>&nbsp; Почему периодически айтишники делают велосипеды? Ответ простой - потому что на своём велосипеде ездить удобнее. Ну кто хотя бы раз не написал свой модуль логирования для какого-нибудь языка?</p>

<h4>Постановка задачи</h4>

<p>&nbsp; На объекте есть какие-то подсети, в которых живут инженерные системы. И есть ряд хостов в датацентрах, с которых необходимо получить доступ до этих самых инженерных объектов. В качестве сетевого оборудования на объекте часто либо Cisco, либо Microtic, либо некая линуксовая машина (но на этот случай есть другие, более приятные и удобные для нас инструменты). Исторически так сложилось, что штатным для нас методом обеспечения связности являются <a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/GRE_(%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%82%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BB">GRE туннели</a>) с поднятием маршрутизации в нужные подсети через конечные точки туннеля с последующим закрытием доступа файрволом по белым адресам с обеих сторон. Вопросы шифрования туннелей пока не поднимаем, это возможно будет темой для отдельной статьи.</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_linux.html'>linux</a>, <a href='tag_networking.html'>networking</a>, <a href='tag_shell.html'>shell</a>, <a href='tag_админское.html'>админское</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/rabota-s-gre-tunnelyami-ili-istoriya-odnogo-velosipeda.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./rabota-s-gre-tunnelyami-ili-istoriya-odnogo-velosipeda.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Wed, 01 Jun 2022 13:48:24 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Как понять, где слонику стало тяжело
</title><description><![CDATA[

<p><img alt="" src="images/sqlload1.png" /></p>

<p>&nbsp; На работе столкнулся с проблемой - судя по мониторингу резко начинает расти load average, причём увеличивается количество форков postgres и суммарная нагрузка на CPU, которую потребляет postgres начинает зашкаливать...</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_shell.html'>shell</a>, <a href='tag_админское.html'>админское</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/kak-ponyat-gde-sloniku-stalo-tyazhelo.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./kak-ponyat-gde-sloniku-stalo-tyazhelo.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Fri, 29 Oct 2021 23:25:50 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Небольшая проблема с софтовым рейд массивом
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="/images/raid.png" /></p>

<p>&nbsp; Преамбула банальна: Жил/был сервер с софтовым зеркалом. И вот, начинаются странные проблемы. То я фаил сохранить не могу и vim наглухо зависает, то считать что-то не могу. Полез первым делом в dmesg, а там красота нечеловеческая на два экрана, приведённая на скриншоте в заголовке.</p>

<p>&nbsp; Прогнал smartctl, написал в службу техподдержки Selectel - мол, диску похоже пришёл северный зверь из семейства куньих. Можете ли заменить диск? И вот техподдержка селектела реально порадовала - мол, да-да, конечно, ошибок смарта не видим, но заменим обязательно, напишите, когда вам удобно и т.п.. Если честно, я такой оперативности и учтивости после гуглооблака и AWS прямо не ожидал. Уточнил детали - мол, поддерживает ли диск hotswap, можно работают ли они круглосуточно и т.п..</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_админское.html'>админское</a>, <a href='tag_linux.html'>linux</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/nebolshaya-problema-s-softovym-rejd-massivom.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./nebolshaya-problema-s-softovym-rejd-massivom.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Mon, 18 Oct 2021 22:10:11 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про переход будущего в настоящее и деградацию человеков
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="images/leaf/leaf-front.jpeg" /></p>

<p>&nbsp; Как это уже не раз бывало, Костя Шагинян (привет тебе огромный) из 100+8 выложил пост, на который я начал отвечать и в процессе понял, что мой ответ лучше будет оформить в виде отдельного поста.</p>

<p>&nbsp; Костя писал про электромобили, противопоставляя их ДВС, а у меня как раз есть что рассказать по этому поводу.</p>

<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_auto.html'>auto</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-perexod-budushhego-v-nastoyashhee-i-degradaciyu-chelovekov.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-perexod-budushhego-v-nastoyashhee-i-degradaciyu-chelovekov.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Wed, 22 Sep 2021 21:44:37 +0500</pubDate></item>
<item><title>
История одного факапа
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="images/sudo-rm-rf.gif" /></p>

<p>&nbsp; Послушал тут предпоследний 769-й выпуск подкаста Radio-T, в котором обсуждение технических ошибок напомнило мне примерно аналогичный случай из моей практики.</p>

<p>&nbsp; Давным давно, когда я ещё работал в xsolla, которая ещё в то время носила название 2pay, у нас по большому счёту был всего один основной сервер в Московском датацентре, на котором крутился весь мир. Передо мной стояла задача написать скрипт, который зачищает старые логи, временные файлы и прочее, что может занимать много места.</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_shell.html'>shell</a>, <a href='tag_админское.html'>админское</a>, <a href='tag_жизненное.html'>жизненное</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/istoriya-odnogo-fakapa.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./istoriya-odnogo-fakapa.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Sun, 05 Sep 2021 18:14:18 +0500</pubDate></item>
<item><title>
</title><description><![CDATA[
]]></description><link>https://shumiloff.ru/test.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./test.html</guid>
<dc:creator></dc:creator>
<pubDate>Sun, 05 Sep 2021 18:03:58 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про профдеформацию
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="/images/zags.png" /></p>

<p>&nbsp; Вчера мучался с настройкой сетевой связности между ЦОДом одной компании и подсетью телеком оператора на объекте. Бриджи, туннели, роутинг и вот это всё. Сегодня под утро уже приснился сон, перед тем, как жена разбудила. Решил поделиться с вами. :)</p>

<p>&nbsp; Приходим мы с женой в ЗАГС регистрировать ребёнка, а нам тётка и говорит - выдадим вам тридцатую подсеть, будет у вас четыре айпишника - адрес сети, где ребёнок с мамой прописан, широковещательный и два айпишника как раз остаются маме и ребёнку.</p>

<p>Я: - Эй, а я? А как же я?<br />
Тётка: - А что ты? Много ты участия в этом процессе принимал? Она его вынашивала, рожала, ночами не спит. Может вам 29ю подсеть выделить? Куда ещё 3 адреса денете? Я не верю, что вы четверо детей планируете, а с адресами у нас и так дефицит. Ничего, за натом посидишь, сам себе там подсеть выдели серую, найдёшь оборудование.</p>

<p>На этом моменте я проснулся.</p>

<p>Теги: <a href='tag_fun.html'>fun</a>, <a href='tag_networking.html'>networking</a></p>
<!-- text end -->
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-profdeformaciyu.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-profdeformaciyu.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Sat, 12 Jun 2021 15:22:56 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Последовательное разворачивание словарей и списков в Python
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="images/dictlisttuple.png" /></p>

<p>&nbsp; Бывают такие вещи, до которых постоянно не доходят руки и это одна из них. Если у нас есть объект большой вложенности, то мы не можем в python, как скажем, в java извлечь нужное значение, указав объект и последовательность его ключей. Нам приходится двигаться последовательно вглубь объекта, проверяя наличие нужного нам ключа на каждом уровне вложенности, а то и тип самого объекта. Решения существуют, но в виде отдельных библиотек -&nbsp;<a href="https://pydash.readthedocs.io/en/latest/" target="_blank">pydash</a>, <a href="https://pypi.org/project/dictor/">dictor</a> и, вероятно, каких-то иных, которые необходимо ставить отдельно. Не люблю лишние зависимости, если вместо них можно обойтись десятком строк.</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_python.html'>python</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/posledovatelnoe-razvorachivanie-slovarej-i-spiskov-v-python.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./posledovatelnoe-razvorachivanie-slovarej-i-spiskov-v-python.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Wed, 03 Mar 2021 01:50:40 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про мотивацию и удалёнку
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="images/remotework.jpg" /></p>

<p>Знакомая выложила пост, в котором попыталась для себя определить плюсы и минусы удалёнки. Вот <a href="https://vk.com/wall19709736_12421" target="_blank">ссылка на оригинал</a>, ниже для простоты я приведу его полностью:</p>

<blockquote>
<p>Есть боль. Людей стало еще сложнее затащить в офис - маркетологов, ит-специалистов, телемаркетологов.<br />
А в чем кайф-то работать дома? Ты же не граничишь дом и работу, ты все время работаешь!<br />
⠀<br />
Какие я вижу плюсы удаленки для себя:<br />
⠀<br />
1. Спишь на 1 час подольше<img alt="😁" src="https://vk.com/emoji/e/f09f9881.png" /><br />
2. Можешь сделать перерыв и выйти на улицу, чтобы подышать воздухом или пообниматься с собакой.<br />
3. Вкусный обед дома (если он готов)<br />
4. Не тратишь время на перемещения по встречам, все вопросы решаешь в онлайне.<br />
Все!<br />
⠀<br />
Какие я вижу минусы в целом:<br />
⠀<br />
1. Работаешь постоянно. Время 19:00, ты вроде закончил, но устойчивое ощущение, что надо еще что-нибудь сделать.<br />
2. Если у работодателя нет инструментов контроля и отчетности своих сотрудников, есть риск, что они прилегли в обед на час, а встали через 3, прикрываясь предлогом встреч. Ну или они поехали на встречу, заехали по магазинам...<br />
3. Не видишь групповую динамику и результат каждого лично, не видишь эмоций, а соответственно не можешь управлять ситуацией.<br />
4. Задачи могут растягиваться на день, когда можно было бы решить вопрос за минуту, задав его руководителю здесь и сейчас. Да, не все звонят, когда это нужно.</p>
</blockquote>

<p>Ниже приведу свои комментации, отражающие другое видение ситуации:</p>

<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_жизненное.html'>жизненное</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-motivaciyu-i-udalyonku.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-motivaciyu-i-udalyonku.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Thu, 10 Dec 2020 17:01:53 +0500</pubDate></item>
</channel></rss>
