<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel><title>Зайчатки разума</title><link>https://shumiloff.ru/index.html</link>
<description>Записная книжка айтишника</description><language>en</language>
<lastBuildDate>Mon, 29 Apr 2019 21:50:53 +0500</lastBuildDate>
<pubDate>Mon, 29 Apr 2019 21:50:53 +0500</pubDate>
<atom:link href="https://shumiloff.ru/feed.rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
<item><title>
Простое приспособление для разделения печатных плат
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;"><img src="images/pcbdivider/0.jpg"></p>
<p>&nbsp; Как я уже писал в <a href="/pro-vesennee-obostrenie.html" target="_blank">прошлом посте</a>, я зимой получил горсть печатных плат. Есть такой сервис, как JLCPCB, который&nbsp;дёшево производит печатные платы хорошего качества. Есть только одно но - минимальный заказ 10 штук и платы должны быть не больше, чем 10*10 сантиметров. Но дело в том, что на площади в 10*10 сантиметров порою можно разместить множество небольших плат для различных устройств. Есть различные способы разделения плат. Можно заказать пропил между платами, можно прокатку (между платами делается ложбинка, по которой их можно разломить), но когда у тебя на руках уже есть две платы на одном куске текстолита, которые нужно разделить, на помощь приходит старый дедовский способ - стальная линейка и канцелярский нож.&nbsp;</p>
<p>&nbsp; У данного способа есть очевидные недостатки. Во-первых, стальная линейка достаточно тонкая, а во-вторых - достаточно гладкая. Поэтому в процессе реза её можно случайно сдвинуть или нож может уйти в сторону, потому что каждый раз, когда я пытался прорезать в плате углубление, я боялся, что при достаточно сильном давлении в сторону руки, которая держит линейку, нож сорвётся и выскочит на линейку. Одним словом, есть опасность повредить руку. И, кажется, я нашёл метод, с помощью которого можно усовершенствовать данный способ, используя <s>гуано и веточки</s> легкодоступные и дешёвые ресурсы.</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_pcb.html'>pcb</a>, <a href='tag_lifehack.html'>lifehack</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/prostoe-prisposoblenie-dlya-razdeleniya-pechatnyx-plat.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./prostoe-prisposoblenie-dlya-razdeleniya-pechatnyx-plat.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Mon, 29 Apr 2019 21:49:41 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про весеннее обострение
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;">&nbsp;<img src="images/spring/obostrenie.jpg"></p>
<p>&nbsp; &nbsp;Этой весной столько всего приключилось и накопилось, что на ведение блога просто не хватало сил и времени. Постараюсь исправить это упущение и вывалю всё скопом. Скажу сразу, под обострением я в данном случае имею в виду обострение моего желания изменений,&nbsp;стремления к чему-то новому и избавление от чего-то старого.</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_жизненное.html'>жизненное</a>, <a href='tag_3d-printing.html'>3d-printing</a>, <a href='tag_moto.html'>moto</a>, <a href='tag_keyboards.html'>keyboards</a>, <a href='tag_smarthome.html'>smarthome</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-vesennee-obostrenie.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-vesennee-obostrenie.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Mon, 29 Apr 2019 21:05:30 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про векторную графику и консерватизм
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;"><img src="images/vector/inkscape.png"></p>
<p>&nbsp; Давным-давно, в 97-м или 98-м году я окончил курсы по Corel Draw, тогда ещё седьмой версии. Я тогда не думал о том, где и зачем мне это может понадобиться, мне тогда просто нравилась сама концепция векторной графики. Что удивительно, знания эти мне пригодились и не раз.</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_instruments.html'>instruments</a>, <a href='tag_graphics.html'>graphics</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-vektornuyu-grafiku-i-konservatizm.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-vektornuyu-grafiku-i-konservatizm.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Tue, 09 Apr 2019 15:22:12 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Правильное отключение SWAP раздела в Linux Mint
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;"><img src="images/swap.jpg"></p>
<p>&nbsp; До того, как я <a href="muka-vybora-noutbuka.html" target="_blank">купил себе ноутбук</a>, я предварительно искал информацию о том, с какими проблемами&nbsp;мне придётся&nbsp;столкнуться при установке линукса. Судя по тому, что я нашёл, мне светило пропатчить модуль ядра для того, чтобы заработал тачпад и собрать модуль драйвера Wi-Fi из исходников.&nbsp;Это конечно, совершенно не rocket science, но со временем начинаешь ценить время и удобство, хочется побольше вещей, которые просто работают, работают хорошо и из коробки.</p>
<p>&nbsp; Последние лет шесть я работал на самосборном дистрибутиве на базе debian. И всё было бы ничего, но поддержка этого дистрибутива в актуальном состоянии требовала периодических усилий и существенных затрат времени. Так как debian stable имеет далеко не самую свежую пакетную базу, то заморочек с железом ожидалось больше, чем обычно. Так как у меня уже был <a href="pingvin-s-chelovecheskim-licom.html" target="_blank">положительный опыт установки Linux Mint</a>, я взял <a href="https://blog.linuxmint.com/?p=3671" target="_blank">последнюю версию 19.1 Tara с xfce4</a>,&nbsp;накатил на ноутбук и - о чудо - всё заработало. Абсолютно всё - тачпад, звук, wi-fi, видео. При всём этом установка заняла в общей сложности всего минут&nbsp;пять.&nbsp;</p>
<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_linux.html'>linux</a>, <a href='tag_админское.html'>админское</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pravilnoe-otklyuchenie-swap-razdela-v-linux-mint.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pravilnoe-otklyuchenie-swap-razdela-v-linux-mint.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Thu, 04 Apr 2019 02:20:12 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Мука выбора ноутбука
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;"><img src="images/notebooks/lenovo-laptop-ideapad-330-14-hero.webp"></p>
<p>&nbsp; Я всегда был за минимализм и адекватность выбора инструмента по отношению к решаемым с помощью этого инструмента задачам. Если можно для чего-то безболезненно использовать меньше ресурсов, то зачем приобретать их больше? В булочную, расположенную в паре кварталов, можно теоретически ездить за хлебом на карьерном самосвале, на болиде формулы 1 или летать на вертолёте, но куда правильнее будет сходить туда пешком или в крайнем случае взять самокат, даже если ты можешь себе позволить приобрести вертолёт.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;<a href="https://www.ixbt.com/live/mpanius/obzor-chuwi-lapbook-141-otlichnyy-kompaktnyy-netbuk-dlya-lyubyh-ofisnyh-i-domashnih-zadach.html" target="_blank">Ноутбук</a>, на котором я работал последние два года и который служил мне верой и правдой, был куплен мной на распродаже gearbest примерно за 12 с небольшим тысяч рублей и за эти деньги он был прекрасен. Тонкие рамки, пассивное охлаждение, матовый FHD экран, прекрасная удобная клавиатура, неплохой тачпад и свободный слот M.2 под SSD форм фактора 2242. Согласитесь, за 12 тысяч рублей это очень неплохо! И самое главное - его возможности вполне соответствовали задачам, которые я с его помощью решал за одним небольшим исключением - мне не всегда хватало 4gb оперативной памяти, плюс недавно произошло событие, которое меня подтолкнуло к поиску замены.</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_hardware.html'>hardware</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/muka-vybora-noutbuka.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./muka-vybora-noutbuka.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Fri, 29 Mar 2019 15:41:19 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Скрипт для проверки времени протухания сертификатов
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;"><img src="images/escheckcert.png"></p>
<p>&nbsp; На работе понадобилось отслеживать время протухания различных сертификатов и слать алерты в случае, если до истечения осталось менее, чем N дней. Быстро накидал скрипт, а потом решил&nbsp;расширить его функционал таким образом, чтобы он сам находил все сертификаты в директории и выдавал даты выдачи и истечения срока действия сертификата, время жизни и количество дней, в течение которых сертификат остаётся валидным. В случае, если хотя бы один из сертификатов оказывается невалидным, возвращается ненулевой код&nbsp;возврата, в результате чего можно удобно использовать скрипт для отправки алертов.</p>
<pre><code class="bash">if! expired=`./escheckcert.sh domain1.com domain2.com`; then
  echo "$expired" | mail -s "Expired certs" admin@domain.com
fi</code></pre>
<p>&nbsp; Так же можно помимо файлов сертификатов и путей директорий, содержащих сертификаты, использовать непосредственно доменные имена.&nbsp;Имена файлов, директорий и доменов можно передавать скрипту вперемешку, разделяя пробелами.&nbsp;</p>
<p>&nbsp; Причесал код, <a href="https://github.com/alive-corpse/escheckcert" target="_blank">выложил на github</a>, доволен.&nbsp;И на работе задачу выполнил и для себя давно подобную утилиту хотел и пост в блог получился.</p>

<p>Теги: <a href='tag_shell.html'>shell</a>, <a href='tag_админское.html'>админское</a></p>
<!-- text end -->
]]></description><link>https://shumiloff.ru/skript-dlya-proverki-vremeni-protuxaniya-sertifikatov.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./skript-dlya-proverki-vremeni-protuxaniya-sertifikatov.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Thu, 21 Mar 2019 02:04:17 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про бюрократию, дохлых мышей, инвентаризадницу и админскую магию
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;"><img src="images/burocrat.jpg"></p>
<p><span style="font-weight: 400;">&nbsp; Внезапно вспомнился период мой работы в конторе под названием КЭС-Прикамье, это было примерно лет десять тому назад и это была одна из самых бюрократических контор, которые мне удалось повидать в своей жизни. Одним из самых ярких примеров бюрократии была процедура заказа оборудования. Например, у Ивана Ивановича на рабочем месте сдохла компьютерная мышь. Далее начинается целый процесс, в который вовлечено множество людей и который влечёт за собой километры, набеганные по коридору.</span></p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_админское.html'>админское</a>, <a href='tag_fun.html'>fun</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-byurokratiyu-doxlyx-myshej-inventarizadnicu-i-adminskuyu-magiyu.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-byurokratiyu-doxlyx-myshej-inventarizadnicu-i-adminskuyu-magiyu.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Wed, 13 Mar 2019 21:39:24 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про запись подкастов, оборудование и ошибки начинающего
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;"><img src="images/recording/mic.jpg"></p>
<p>&nbsp; Вы когда-нибудь задумывались о том, насколько хорошо вы владеете собственными речью и голосом? Я раньше не особо, но когда я слышал свой голос на записи, мне он абсолютно не нравился. Совершенно. Возможно дело в том, что я всю свою жизнь картавлю, но довольно успешно маскирую своё неумение говорить букву "Р", имитируя её при помощи голосовых связок, а не движения языка. В принципе, я могу произнести любое слово одновременно с непрерывающейся картавой буквой "Р" - такая вот суперспособность сомнительной полезности. А ещё после участия в подкастах я начал слышать то, чего&nbsp;никогда не слышал или не замечал раньше.</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_подкасты.html'>подкасты</a>, <a href='tag_hardware.html'>hardware</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-zapis-podkastov-oborudovanie-i-oshibki-nachinayushhego.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-zapis-podkastov-oborudovanie-i-oshibki-nachinayushhego.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Tue, 12 Mar 2019 22:29:58 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про беспроводные клавиатуры от Apple
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;"><img src="images/mac/mkb.jpg"></p>
<p>&nbsp; Ещё несколько слов о магии Apple, о которой многие любят рассказывать. Есть есть такая замечательная клавиатура - Apple Magic Keyboard. Работает через Bluetooth, использует батарейки или аккумуляторы AA, многим очень нравится и стоит на текущий момент в среднем от семи до девяти тысяч рублей. То, что просто положить их на полку и забыть о них на пару лет нельзя, я уже рассказывал в конце <a href="https://shumiloff.ru/pro-nadyozhnost-chast-n2.html" target="_blank" rel="nofollow">вот этого поста</a>. Там для того, чтобы извлечь из новой, но неиспользовавшейся какое-то время клавиатуры батарейки, пришлось её сверлить. После экзекуций на клавиатуре перестали работать несколько клавиш. Покажите мне клавиатуру другого производителя, которая была бы оснащена подобной "функцией"! По-моему, только у apple новая клавиатура за 7+ тысяч рублей может выйти из строя, просто лёжа на полке. Я прямо восхищаюсь этой компанией! И это тоже не одиночный случай. Вот, недавно натолкнулся ещё на одну статью на хабре, описывающую ту же самую проблему: <a href="https://habr.com/ru/post/379771/" target="_blank" rel="nofollow">https://habr.com/ru/post/379771/</a>. На этот раз сверлили и распиливали клавиатуру более удачно - она осталась жива. Конечно, это проблема скорее источников питания, чем клавиатуры как таковой. Но у меня подобные проблемы с батарейками возникали и в других клавиатурах. Там же достаточно было лёгким движением руки открыть крышку батарейного отсека, достать батареи и хорошо почистить контакты. Мне совершенно не нужны были для этих действий ножовка по металлу, молоток, отвёртка и дрель. Хотел пошутить про то, что для смены батареи или памяти в макбуке наверное скоро придётся пользоваться кувалдой и перфоратором, но вовремя вспомнил, что для этого теперь нужна паяльная станция, набор инструментов и неплохие навыки пайки мелких компонентов, хотя не уверен, что и это поможет - память теперь распаяна на плате и если вы хотите добавить или сменить память, вам нужно приобрести новый ноутбук. Замена батареи - тоже квест - банки залиты термоклеем. При неправильном прогреве для смены аккумуляторов можно довольно легко вывести макбук из строя.</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_mac.html'>mac</a>, <a href='tag_hardware.html'>hardware</a>, <a href='tag_keyboards.html'>keyboards</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-besprovodnye-klaviatury-ot-apple.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-besprovodnye-klaviatury-ot-apple.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Wed, 06 Mar 2019 16:02:36 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Выпуск подкаста с моим участием по&nbsp;теме троичной логики и троичных компьютеров
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;"><img src="images/ternary/setun.jpg"></p>
<p>&nbsp; Пару недель назад я принял участие в подкасте <a href="http://www.ok-podcast.ru/" target="_blank">"Опытные на кухне"</a>. Я просто оставлю тут <a href="http://www.ok-podcast.ru/ok-132-opytnye-na-kuxne/" target="_blank">ссылку на выпуск</a>.</p>
<p><a href="/stuff/OK_132_finish.mp3" data-length="1:48:28" class="jouele">ОК #132. Опытные на кухне.</a></p>
<p style="text-align: right;"><a href="/stuff/OK_132_finish.mp3" rel="nofollow" download="OK_132.mp3">Скачать (53мб)</a></p>

<p>Теги: <a href='tag_подкасты.html'>подкасты</a>, <a href='tag_hardware.html'>hardware</a></p>

<!-- text end -->
]]></description><link>https://shumiloff.ru/vypusk-podkasta-s-moim-uchastiem-ponbspteme-troichnoj-logiki-i-troichnyx-kompyuterov.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./vypusk-podkasta-s-moim-uchastiem-ponbspteme-troichnoj-logiki-i-troichnyx-kompyuterov.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Mon, 04 Mar 2019 23:45:33 +0500</pubDate></item>
</channel></rss>
