<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel><title>Зайчатки разума</title><link>https://shumiloff.ru/index.html</link>
<description>Записная книжка айтишника</description><language>en</language>
<lastBuildDate>Fri, 03 May 2019 09:57:17 +0500</lastBuildDate>
<pubDate>Fri, 03 May 2019 09:57:17 +0500</pubDate>
<atom:link href="https://shumiloff.ru/feed.rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
<item><title>
Про смерть, мотоциклы и "гиен"
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;"><img src="images/brokenmoto.jpg"></p>
<p>&nbsp; Ну вот, опять началось. Как только погибает мотоциклист, раз за разом происходит одно и то же - откуда-то появляется множество (десятки) людей, пишущих "хруст", "оттаяли смертнички", "одноразовый", "сам виноват", "туда ему и дорога" и тому подобное. Эти люди подобны гиенам, они ходят вокруг погибшего, ржут, троллят, смеются. Причём их ценное оригинальное мнение о подобных ситуациях, которое обязательно все должны узнать, выражается ими ДО того, как стали известны какие-либо детали происшествия, ДО того, как получено официальное заключение ГИБДД, ДО того, как появились в открытом доступе записи с видеорегистраторов и вообще стало известно, кто виноват в сложившейся ситуации. А под аналогичными постами о ДТП с участием авто большинство пишет "соболезнуем", "кошмар" и так далее.</p>
<p>&nbsp; Вот пост в&nbsp;<a href="https://vk.com/wall-69295870_655545?hash=a3df61cf8f39b9cdc2" target="_blank">ЧП ДТП Пермь</a>, а вот пост о том же ДТП в&nbsp;<a href="https://vk.com/wall-73425035_16519?hash=24d64922d3838f8e55" target="_blank">Мотобратство Пермь</a>. Совершенно разные комментарии.</p>
<p>&nbsp; Отец с сыном ехали на двух мотоциклах из Ижевска к нам на трек, отец 57-ми лет, насколько мне известно, не справился с управлением и влетел в ограждение.&nbsp; Насмерть. Сын жив, цел.</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_moto.html'>moto</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-smert-motocikly-i-gien.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-smert-motocikly-i-gien.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Fri, 03 May 2019 09:33:23 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Для чего нужен 3d принтер (часть 2)
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;"><img src="images/orangepipc/0.jpg"></p>
<p>&nbsp; В продолжение <a href="korpus-dlya-orange-pi-pc-iz-akrila.html" target="_blank">одного</a> из предыдущих постов, хочу продолжить тему о корпусах и в продолжение <a href="dlya-chego-nuzhen-3d-printer-chast-pervaya.html" target="_blank">другого</a> - о 3d печати. Как я уже говорил, корпуса для Orange PI PC стоят от 300 до 700 с лишним рублей. О том, сколько можно сэкономить, используя 3d печать, будет под катом.</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_3d-printing.html'>3d-printing</a>, <a href='tag_pi.html'>pi</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/dlya-chego-nuzhen-3d-printer-chast-2.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./dlya-chego-nuzhen-3d-printer-chast-2.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Mon, 29 Apr 2019 23:08:20 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Корпус для Orange PI PC из акрила
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;"><img src="images/orangepipc/a0.jpg"></p>
<p>&nbsp; В хозяйстве трудятся несколько одноплатных компьютеров - два Raspberry&nbsp;PI - один старый в качестве принт сервера и онлайн радио в одной комнате, другой посвежее - вместо TV приставки и в качестве эмулятора ретроконсолей, OrangePi Zero - является мозгами умного дома и на нём запущен Majordomo. Orange Pi PC - выполняет обязанности компьютера на рабочем месте и используется для прошивки микроконтроллеров, для тестов и для отображения распиновки и даташитов и документации в процессе пайки. Второй Orange Pi PC с установленным на нём OctoPrint нужен для возможности печатать на 3D принтере с разных компьютеров через Wi-Fi. Для Raspberry PI можно найти огромное множество различных корпусов, притом дёшево. Для Orange PI долгое время ситуация была и остаётся плачевной.</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_diy.html'>diy</a>, <a href='tag_pi.html'>pi</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/korpus-dlya-orange-pi-pc-iz-akrila.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./korpus-dlya-orange-pi-pc-iz-akrila.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Mon, 29 Apr 2019 22:47:33 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Для чего нужен 3d принтер (часть первая)
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;"><img src="images/lampholder/0.jpg"></p>
<p>&nbsp; В закромах оф родина у меня давно пылился старый линейный светильник. Вероятно я бы применил его где-нибудь и раньше, если бы не одно но -&nbsp;штатные крепления от него были безвозвратно утеряны ещё лет *дцать тому&nbsp;назад. Светильник периодически использовался в качестве временного источника освещения и для того, чтобы была хоть какая-то возможность его закрепить, я сделал крепления из зажимов от пакетов с хлебом. Лютый колхоз, я согласен, но эти желтые штуки уже не раз выручали меня при необходимости прикепить что-то к чему-то, в то время&nbsp;когда другие способы были исчерпаны. Вот и в этом случае подобная магия помогла прикрепить светильник к полке над 3d принтером в шкафу. Проблема была в низкой надёжности таких креплений - светильник периодически падал со своего насиженного места, стоило мне лишь сегка его задеть.&nbsp;</p>
<p>&nbsp; В очередной раз, когда он сбросился вниз, осознав тщетность своего бытия,&nbsp;мне надоело бороться с&nbsp;хлебной&nbsp;закруткой и герр Штангенциркуль&nbsp;нам помог в очередной раз. Проектирование - 5 минут, печать - около 25 минут. Фотографии процесса и результата - под катом.</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_3d-printing.html'>3d-printing</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/dlya-chego-nuzhen-3d-printer-chast-pervaya.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./dlya-chego-nuzhen-3d-printer-chast-pervaya.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Mon, 29 Apr 2019 22:08:24 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Простое приспособление для разделения печатных плат
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;"><img src="images/pcbdivider/0.jpg"></p>
<p>&nbsp; Как я уже писал в <a href="/pro-vesennee-obostrenie.html" target="_blank">прошлом посте</a>, я зимой получил горсть печатных плат. Есть такой сервис, как JLCPCB, который&nbsp;дёшево производит печатные платы хорошего качества. Есть только одно но - минимальный заказ 10 штук и платы должны быть не больше, чем 10*10 сантиметров. Но дело в том, что на площади в 10*10 сантиметров порою можно разместить множество небольших плат для различных устройств. Есть различные способы разделения плат. Можно заказать пропил между платами, можно прокатку (между платами делается ложбинка, по которой их можно разломить), но когда у тебя на руках уже есть две платы на одном куске текстолита, которые нужно разделить, на помощь приходит старый дедовский способ - стальная линейка и канцелярский нож.&nbsp;</p>
<p>&nbsp; У данного способа есть очевидные недостатки. Во-первых, стальная линейка достаточно тонкая, а во-вторых - достаточно гладкая. Поэтому в процессе реза её можно случайно сдвинуть или нож может уйти в сторону, потому что каждый раз, когда я пытался прорезать в плате углубление, я боялся, что при достаточно сильном давлении в сторону руки, которая держит линейку, нож сорвётся и выскочит на линейку. Одним словом, есть опасность повредить руку. И, кажется, я нашёл метод, с помощью которого можно усовершенствовать данный способ, используя <s>гуано и веточки</s> легкодоступные и дешёвые ресурсы.</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_pcb.html'>pcb</a>, <a href='tag_lifehack.html'>lifehack</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/prostoe-prisposoblenie-dlya-razdeleniya-pechatnyx-plat.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./prostoe-prisposoblenie-dlya-razdeleniya-pechatnyx-plat.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Mon, 29 Apr 2019 21:49:41 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про весеннее обострение
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;">&nbsp;<img src="images/spring/obostrenie.jpg"></p>
<p>&nbsp; &nbsp;Этой весной столько всего приключилось и накопилось, что на ведение блога просто не хватало сил и времени. Постараюсь исправить это упущение и вывалю всё скопом. Скажу сразу, под обострением я в данном случае имею в виду обострение моего желания изменений,&nbsp;стремления к чему-то новому и избавление от чего-то старого.</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_жизненное.html'>жизненное</a>, <a href='tag_3d-printing.html'>3d-printing</a>, <a href='tag_moto.html'>moto</a>, <a href='tag_keyboards.html'>keyboards</a>, <a href='tag_smarthome.html'>smarthome</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-vesennee-obostrenie.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-vesennee-obostrenie.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Mon, 29 Apr 2019 21:05:30 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про векторную графику и консерватизм
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;"><img src="images/vector/inkscape.png"></p>
<p>&nbsp; Давным-давно, в 97-м или 98-м году я окончил курсы по Corel Draw, тогда ещё седьмой версии. Я тогда не думал о том, где и зачем мне это может понадобиться, мне тогда просто нравилась сама концепция векторной графики. Что удивительно, знания эти мне пригодились и не раз.</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_instruments.html'>instruments</a>, <a href='tag_graphics.html'>graphics</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-vektornuyu-grafiku-i-konservatizm.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-vektornuyu-grafiku-i-konservatizm.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Tue, 09 Apr 2019 15:22:12 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Правильное отключение SWAP раздела в Linux Mint
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;"><img src="images/swap.jpg"></p>
<p>&nbsp; До того, как я <a href="muka-vybora-noutbuka.html" target="_blank">купил себе ноутбук</a>, я предварительно искал информацию о том, с какими проблемами&nbsp;мне придётся&nbsp;столкнуться при установке линукса. Судя по тому, что я нашёл, мне светило пропатчить модуль ядра для того, чтобы заработал тачпад и собрать модуль драйвера Wi-Fi из исходников.&nbsp;Это конечно, совершенно не rocket science, но со временем начинаешь ценить время и удобство, хочется побольше вещей, которые просто работают, работают хорошо и из коробки.</p>
<p>&nbsp; Последние лет шесть я работал на самосборном дистрибутиве на базе debian. И всё было бы ничего, но поддержка этого дистрибутива в актуальном состоянии требовала периодических усилий и существенных затрат времени. Так как debian stable имеет далеко не самую свежую пакетную базу, то заморочек с железом ожидалось больше, чем обычно. Так как у меня уже был <a href="pingvin-s-chelovecheskim-licom.html" target="_blank">положительный опыт установки Linux Mint</a>, я взял <a href="https://blog.linuxmint.com/?p=3671" target="_blank">последнюю версию 19.1 Tara с xfce4</a>,&nbsp;накатил на ноутбук и - о чудо - всё заработало. Абсолютно всё - тачпад, звук, wi-fi, видео. При всём этом установка заняла в общей сложности всего минут&nbsp;пять.&nbsp;</p>
<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_linux.html'>linux</a>, <a href='tag_админское.html'>админское</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pravilnoe-otklyuchenie-swap-razdela-v-linux-mint.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pravilnoe-otklyuchenie-swap-razdela-v-linux-mint.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Thu, 04 Apr 2019 02:20:12 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Мука выбора ноутбука
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;"><img src="images/notebooks/lenovo-laptop-ideapad-330-14-hero.webp"></p>
<p>&nbsp; Я всегда был за минимализм и адекватность выбора инструмента по отношению к решаемым с помощью этого инструмента задачам. Если можно для чего-то безболезненно использовать меньше ресурсов, то зачем приобретать их больше? В булочную, расположенную в паре кварталов, можно теоретически ездить за хлебом на карьерном самосвале, на болиде формулы 1 или летать на вертолёте, но куда правильнее будет сходить туда пешком или в крайнем случае взять самокат, даже если ты можешь себе позволить приобрести вертолёт.</p>
<p>&nbsp;&nbsp;<a href="https://www.ixbt.com/live/mpanius/obzor-chuwi-lapbook-141-otlichnyy-kompaktnyy-netbuk-dlya-lyubyh-ofisnyh-i-domashnih-zadach.html" target="_blank">Ноутбук</a>, на котором я работал последние два года и который служил мне верой и правдой, был куплен мной на распродаже gearbest примерно за 12 с небольшим тысяч рублей и за эти деньги он был прекрасен. Тонкие рамки, пассивное охлаждение, матовый FHD экран, прекрасная удобная клавиатура, неплохой тачпад и свободный слот M.2 под SSD форм фактора 2242. Согласитесь, за 12 тысяч рублей это очень неплохо! И самое главное - его возможности вполне соответствовали задачам, которые я с его помощью решал за одним небольшим исключением - мне не всегда хватало 4gb оперативной памяти, плюс недавно произошло событие, которое меня подтолкнуло к поиску замены.</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_hardware.html'>hardware</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/muka-vybora-noutbuka.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./muka-vybora-noutbuka.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Fri, 29 Mar 2019 15:41:19 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Скрипт для проверки времени протухания сертификатов
</title><description><![CDATA[
<p style="text-align: center;"><img src="images/escheckcert.png"></p>
<p>&nbsp; На работе понадобилось отслеживать время протухания различных сертификатов и слать алерты в случае, если до истечения осталось менее, чем N дней. Быстро накидал скрипт, а потом решил&nbsp;расширить его функционал таким образом, чтобы он сам находил все сертификаты в директории и выдавал даты выдачи и истечения срока действия сертификата, время жизни и количество дней, в течение которых сертификат остаётся валидным. В случае, если хотя бы один из сертификатов оказывается невалидным, возвращается ненулевой код&nbsp;возврата, в результате чего можно удобно использовать скрипт для отправки алертов.</p>
<pre><code class="bash">if! expired=`./escheckcert.sh domain1.com domain2.com`; then
  echo "$expired" | mail -s "Expired certs" admin@domain.com
fi</code></pre>
<p>&nbsp; Так же можно помимо файлов сертификатов и путей директорий, содержащих сертификаты, использовать непосредственно доменные имена.&nbsp;Имена файлов, директорий и доменов можно передавать скрипту вперемешку, разделяя пробелами.&nbsp;</p>
<p>&nbsp; Причесал код, <a href="https://github.com/alive-corpse/escheckcert" target="_blank">выложил на github</a>, доволен.&nbsp;И на работе задачу выполнил и для себя давно подобную утилиту хотел и пост в блог получился.</p>

<p>Теги: <a href='tag_shell.html'>shell</a>, <a href='tag_админское.html'>админское</a></p>
<!-- text end -->
]]></description><link>https://shumiloff.ru/skript-dlya-proverki-vremeni-protuxaniya-sertifikatov.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./skript-dlya-proverki-vremeni-protuxaniya-sertifikatov.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Thu, 21 Mar 2019 02:04:17 +0500</pubDate></item>
</channel></rss>
