<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel><title>Зайчатки разума</title><link>https://shumiloff.ru/index.html</link>
<description>Записная книжка айтишника</description><language>en</language>
<lastBuildDate>Sun, 03 Feb 2019 16:52:08 +0500</lastBuildDate>
<pubDate>Sun, 03 Feb 2019 16:52:08 +0500</pubDate>
<atom:link href="https://shumiloff.ru/feed.rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
<item><title>
Упороборос или самоперезаписываемые значения в shell скриптах
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align: center;"><img src="images/updatevars.png"></p>
<p>&nbsp; Периодически, когда мне нужно написать какой-то скрипт на шелле, я сталкиваюсь с типовыми задачами, которые можно решить быстро, просто и в лоб, а можно написать некоторое количество кода, что займёт больше времени, но при этом позволит использовать эту наработку в будущем. Одним словом, на шелле с этим всё обстоит точно так же, как и в других языках. Хотя наверное сочетание слов "библиотека на шелле" звучит&nbsp;достаточно дико и непривычно. Когда -то я уже <a href="v-rotejt-mne-logi-pro-minimalizm-busybox-i-logirovanie.html" target="_blank">писал</a> о <a href="https://github.com/alive-corpse/eslogger/" target="_blank">библиотеке логирования на шелле</a>,&nbsp;которую я&nbsp;сделал&nbsp;много лет назад&nbsp;и достаточно часто ей пользуюсь,&nbsp;с тех пор не было нужды что-то в ней менять.</p>
<p>&nbsp; Вчера я столкнулся с задачей, для которой целая библиотека на гитхабе - это явный перебор, но метод, который можно включать в различные скрипты мне бы совсем не помешал. И вот чем прекрасен собственный блог - это самое подходящее место для того, чтобы оставить заметочку с небольшим куском кода, который потом при необходимости оттуда&nbsp;можно быстро скопировать. Как это нередко бывает при попытке написать что-то на шелле, сам код оказался куда проще, компактнее и универсальнее, чем изначально казалось, должен был быть.</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_shell.html'>shell</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/uporoboros-ili-samoperezapisyvaemye-znacheniya-v-shell-skriptax.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./uporoboros-ili-samoperezapisyvaemye-znacheniya-v-shell-skriptax.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Sat, 02 Feb 2019 21:57:39 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про фильтры и информационный шум
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align: center;"><img src="images/infoshum.png"></p>
<p>&nbsp; Мой хороший друг написал <a href="https://vk.com/@buddah-twitter-and-short-texts" target="_blank">статью о твиттере, социальных сетях и почте</a>. В статье помимо прочего было замечено следующее:</p>
<p class="light">&nbsp; Соцсети, например, создают очень сильный информационный шум. И если не уметь его фильтровать и отсеивать, то пользы не будет никакой. Будут усталые глаза, затекшая шея и ощущение, что ты сделал что-то полезное (на самом деле нет).&nbsp;Самый эффективный и простой инструмент доставки полезной информации &mdash; это электронные письма. И пока ничего более удобного не придумали.</p>
<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_мысли-вслух.html'>мысли-вслух</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-filtry-i-informacionnyj-shum.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-filtry-i-informacionnyj-shum.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Thu, 31 Jan 2019 16:08:55 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про внезапный переезд на GitHub Pages
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align: center;"><img src="images/ghpageslogo.png"></p>
<p>&nbsp; Сегодня ночью случилось сразу несколько событий. Яндекс мигрировал мой домен в <a href="https://connect.yandex.ru/" target="_blank">Яндекс.Коннект</a>, у меня дома отвалился интернет, а затем выключили и электропитание. Нередкий случай проявления заботы со стороны нашего ТСЖ - нечего ночами сидеть в сети, ложись спать давай, родной. Вот, мы и свет уже тебе погасили. Логичным продолжением было бы отключение воды, отопления, газа и, чего уж там, сразу воздуха, но этого, что меня радует, не последовало.</p>
<p>&nbsp; Через какое-то время мой хороший друг написал в телеграм - мол, блог твой недоступен, на что ласково был обозван "мониторингом мониторинговичем" и примерно в этот же миг снизошло на меня озарение свыше - включили свет и увидел я мир вокруг. И понял я, что это хорошо. Интернет тоже не заставил себя ждать, а вот блог так и остался недоступен. Раньше я бы плюнул на всё и лёг спать, но с мыслью о 52х постах, которые кто-то читает, кто-то даже комментирует, а кому-то, о чудо, и вовсе нравится, я уже уснуть спокойно не мог. Надо было чинить.</p>
<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_blog.html'>blog</a>, <a href='tag_админское.html'>админское</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-vnezapnyj-pereezd-na-github-pages.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-vnezapnyj-pereezd-na-github-pages.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Wed, 30 Jan 2019 14:06:59 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про математический обман
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align: center;"><a href="https://www.youtube.com/watch?v=DXxgcehwUeU" target="_blank"><img src="images/math/iphone.jpg" /></a></p>
<p>&nbsp; Недавно моя хорошая подруга написала вот <a href="https://vk.com/wall2779724_8107" target="_blank">этот пост</a>, в котором говорится о том, что многие люди не хотят считать, в том числе даже и свои средства, прикрываясь тем, что это для них сложно и вообще, они гуманитарии. Хотел бы продолжить данную тему и привести другие примеры.</p>
<p>&nbsp; Наш мозг обмануть несложно. Мозг ленив, он вообще не любит лишнюю работу и поэтому там, где считает это возможным, идёт по пути наименьшего сопротивления, чем и пользуются те же кредитные агенты и маркетологи. Пожалуй, самый наипримитивнейший способ, которым пытаются обмануть наш мозг - это ценники в магазинах. Все эти "9999" рублей, которые в представлении маркетологов на подсознательном уровне должны якобы сформировать представление о том, что цена товара не десять тысяч, а девять с чем-то. А это "что-то" видимо, следуя той же логике, должно восприниматься как нечто несущественное. Да, это самый примитивный пример и многие наверное думали об этом в ключе: "Да кто вообще на это клюёт? Это же очевидно!". Возможно, некоторым это казалось смешным в своей наивности.</p>
<p>&nbsp; Да, мы можем тихонько посмеяться над убогими, на ком срабатывают и&nbsp;такие нехитрые методы, мы-то сразу при подсчёте покупок округляем цены в бОльшую сторону, не правда ли? Но стОит сделать маааленький шажок в сторону, стоит чуть-чуть усложнить задачку, как сразу же мы клюём на удочку, стОит нам подсунуть нужную цифру. И жертвой вполне может стать человек, не считающий, что у него гуманитарный склад ума. Не смотря на то, что для успешного обхода большинства граблей хватит общего образования в рамках пяти классов школы. Но сначала про чуть более сложное, но тем не менее, очевидное на бытовом уровне вымогательство.</p>
<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_мысли-вслух.html'>мысли-вслух</a>, <a href='tag_жизненное.html'>жизненное</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-matematicheskij-obman.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-matematicheskij-obman.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Tue, 29 Jan 2019 19:40:53 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про аспекты выбора
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align: center;"><img src="images/vybor.jpg"></p>
<h4>Шашечки или ехать?</h4>
<p>&nbsp; Как-то раз много лет тому назад мне позвонила знакомая девушка, сказала, что находится в Москве, хотела бы купить себе ноутбук и ей нужна моя помощь в выборе. Что-ж, время у меня тогда было и я по доброте душевной решил помочь. Я спросил, для каких целей приобретается ноутбук, на что получил один из стандартных ответов - редактирование документов, фильмы, музыка, интернет. Отдельными требованиями была компактность и автономность, чтобы была возможнось комфортно носить его с собой на учёбу. Осведомился о бюджете и, спустя какое-то время, потраченное на изучение обзоров, рейтингов и отзывов, нашёл замечательный вариант 12'' нетбука по отличной цене. Перезвонил девушке, сообщил, номер товара, адрес магазина, где этот нетбук есть в наличии, и даже то, как ей из текущего её местонахождения на метро проехать к нужному месту. Меня душевно поблагодарили и попрощались, после чего я об этой истории благополучно забыл на какое-то время.</p>
<p>&nbsp; Прошло полгода, после чего я к этой девушке попал на день рождения. На столе у неё стоял самсунговский ультрабук, стоимостью в 3 раза выше, чем то, что я рекомендовал и в два раза дороже озвученного изначально бюджета. Полюбопытствовал у хозяйки, почему она взяла именно его.</p>
<p>- "Ну он красненький, симпатичный такой, мне нравится!"</p>
<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_мысли-вслух.html'>мысли-вслух</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-aspekty-vybora.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-aspekty-vybora.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Tue, 29 Jan 2019 00:28:24 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про подкасты, аудиокниги, навыки восприятия и время
</title><description><![CDATA[

<h4 style="text-align: center;"><img src="/images/podcasts/abook.jpg"></h4>
<h4>Подкасты</h4>
<p>&nbsp; Не смотря на то, что на дворе уже не начало двухтысячных, иногда (к счастью, всё реже и реже) при употреблении понятия "подкаст" я получаю в ответ недоумевающий взгляд и вопрос - "Что это?". Подкаст-культура в нашей стране распространена существенно слабее, нежели в США, но тем не менее, нам тоже есть, чем гордиться и что слушать.</p>
<p>&nbsp; На всякий случай, если меня читает кто-нибудь, кто до сих пор не представляет, что это такое, я кратко объясню. Ближе всего к понятию "подкаст" наверное находится термин "радиопередача". Подкасты могут быть тематические (что чаще всего) и, соответственно, нетематические. Подкасты могут иметь разный формат. Самый частый - это несколько ведущих, обсуждающих список заранее подготовленных тем. Так же к ведущим могут присоединиться приглашённые гости. Иногда ведущий может быть и один. Подкаст так же может полностью состоять из зачитываемых статей или отрывков книг, может содержать музыкальные произведения или их фрагменты.</p>
<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_мысли-вслух.html'>мысли-вслух</a>, <a href='tag_книги.html'>книги</a>, <a href='tag_подкасты.html'>подкасты</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-podkasty-audioknigi-navyki-vospriyatiya-i-vremya.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-podkasty-audioknigi-navyki-vospriyatiya-i-vremya.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Sun, 27 Jan 2019 00:04:04 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про евреев, чувства верующих и законы
</title><description><![CDATA[

<p>&nbsp; Сразу хотел бы предупредить, что никого не хочу обидеть или оскорбить. Это взгляд со стороны на вещи и события, происходящие вокруг. А тема меж тем достаточно щекотливая.</p>
<h4>Сочетание несочетаемого</h4>
<p>&nbsp; Моя прабабка была еврейкой. С помощью нехитрых вычислений, доступных всем со школьной скамьи, можно легко подсчитать, что номинально я на 12,5% еврей. Сам же я себя евреем не считаю абсолютно, потому как это не только национальность, но и религия, а от любой религии я крайне далёк, ибо рождён был в Советском Союзе, сделан был в СССР. С детства я придерживался материалистических взглядов на жизнь, лет в шесть уже знал, кто такой Дарвин, а в семь в общих чертах представлял возможные механизмы появления и развития вселенной от большого взрыва и до наших дней. Одним словом, почвы для развития во мне религиозных взглядов на жизнь не было и меня это вполне устраивало.</p>
<p>&nbsp; А ещё у меня есть хороший друг. Мы познакомились с ним в университете и до сих пор общаемся, хотя уже и не так часто. Друг является чистокровным породистым евреем, причём достаточно религиозным. И при этом он всегда был одним из первых почти по всем показателям в нашей группе (мы обучались на мехмате), а впоследствии какое-то время преподавал математический анализ в ПГУ. Для меня всегда было огромной загадкой, как в одной и той же голове умещается религия и огромное количество знаний плюс критическое мышление, которые требуются для <s>выживания</s> обучения на мехмате? Почему они не вступают в конфликт друг с другом? Почему навыки анализа, полученные в одной области не применяются к другой?</p>
<p>&nbsp; Я не имею ничего против религии - каждый имеет право верить во всё, во что пожелает, пока это не задевает свобод других людей. Но для меня это странно. Часть знаний просто является привилегированной, не подлежащей критике и противоречащей остальной картине мира.</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_мысли-вслух.html'>мысли-вслух</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-evreev-chuvstva-veruyushhix-i-zakony.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-evreev-chuvstva-veruyushhix-i-zakony.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Fri, 25 Jan 2019 16:42:09 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Установка Micropython на esp8266 и утилита mpfshell
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align: center;"><img src="images/mpfshell.png"></p>
<p>&nbsp; Я давно и прочно люблю Python. Это уникальный язык, позволяющий <span style="text-decoration: line-through;">говнокодить</span> заниматься прототипированием с очень высокой скоростью и уровнем комфорта. Мне нравится его синтаксис, его простота, его универсальность и гибкость. Так же мне интересны микроконтроллеры, поэтому за проектом под названием <a class="page" title="MicroPython" href="https://micropython.org/">MicroPython</a> я слежу уже давно. Вообще, создание реализации интерпретатора Python3, пусть даже и в очень обрезанном виде для микроконтроллеров - это нечто на мой взгляд удивительное. Но куда полезнее от восторгов перейти к практике. Заодно расскажу про одну интересную утилиту, которая существенно облегчает жизнь.</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_esp8266.html'>esp8266</a>, <a href='tag_micropython.html'>micropython</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/ustanovka-micropython-na-esp8266-i-utilita-mpfshell.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./ustanovka-micropython-na-esp8266-i-utilita-mpfshell.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Thu, 24 Jan 2019 00:55:33 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про оптимизацию, тишину, эволюцию, нестандартные решения и домашнюю сеть.
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align: center;"><img src="images/balcon/1.jpg" /></p>
<p>&nbsp; Достаточно давно я собрал свой первый домашний сервер. И довольно много сил я тогда положил на то, чтобы сделать его как можно более&nbsp;тихим, маленьким и потребляющим минимум энергии. Я сменил радиаторы на процессеоре и северном мосту с целью увеличить площадь рассеивающей поверхности. Я искал самые тихие кулеры, я занижал частоту процессора, я сменил кулер в блоке питания и жёсткий диск я выбирал тоже исходя из теж же требований - тихий и потребляющий минимум энергии. В конце-концов, я <a href="/kunstkamera-drevesnostruzhechnoj-promyshlennosti-ili-mdf-neadekvatnost.html" target="_blank">переместил свой сервер в диван</a>. Мне тогда нужна была платформа для экспериментов и само-собою подразумевалось, что она будет работать 24 часа, 7 дней в неделю.</p>
<p>&nbsp; Зачем <span style="text-decoration: line-through;">не</span>нормальному человеку может быть нужен сервер? Во-первых, это файлопомойка; во-вторых, это медиакомбайн, соединённый с музыкальным центром и имеющий доступ ко всем твоим аудиозаписям, а заодно и к нескольким десяткам онлайн радиостанций; в-третьих файрвол, позволяющий тонко управлять различными подключениями и роутингом между двумя провайдерами и рабочей сетью; в-четвёртых - VPN; в пятых... Продолжать можно долго.</p>
<hr/>
<p>Теги: <a href='tag_админское.html'>админское</a>, <a href='tag_automatization.html'>automatization</a>, <a href='tag_networking.html'>networking</a>, <a href='tag_python.html'>python</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-optimizaciyu-tishinu-evolyuciyu-nestandartnye-resheniya-i-domashnyuyu-set.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-optimizaciyu-tishinu-evolyuciyu-nestandartnye-resheniya-i-domashnyuyu-set.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Mon, 21 Jan 2019 01:15:09 +0500</pubDate></item>
<item><title>
О найфомании и ножах как таковых
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align: center;"><img src="images/knifes/maugli.jpg" /></p>
<p>Вместо предисловия:</p>
<p style="padding-left: 30px;" class="light">- Сколько ножей у обычного человека?<br />- У обычного человека всегда при себе 2-3 ножа.<br />- Но это же человек, который увлекается ножами!<br />- У человека, который увлекается ножами, с собой 5-6 ножей.<br />- Но это же маньяк!<br />- Нет, у маньяка с собой 10 ножей.<br />- Но это уже странный человек!<br />- У странного человека при себе вообще нет ножей.<br />- Но это как раз обычный человек!<br />- Нет, мы уже говорили, что у обычного человека при себе 2-3 ножа...</p>
<p>(c) Старинный найфоманский анекдот</p>
<p>&nbsp; Многим моим друзьям известно, что я неравнодушен к ножам. Я уже писал про <a href="/o-nesovmestimosti-zhenshhin-s-kuxonnymi-nozhami.html" target="_blank">кухонные ножи</a>, но к ним я не испытываю каких-то особых чувств, это для меня просто инструменты и да, меня раздражает, когда я вижу, как неплохим микроскопом забивают гвозди и громко жалуются на то, что и этот микроскоп оказался никуда не годен.</p>
<p>&nbsp; Совсем другое дело - ножи, не относящиеся к кухонным. Это как раз те вещи, которые задевают струны моей души. Кажется, это началось с седьмого класса, когда я посмотрел советский мультфильм "Маугли", где главный герой из всех несметных сокровищ выбрал себе кинжал, повесил его на шею и стал с ним неразлучен. Для меня нож - являет собой нечто большее, чем сумма полоски стали и рукояти. За понятием "нож" скрывается целый мир. Это культура, эстетика, это один из древнейших инструментов, прошедший долгий эволюционный путь, длиною в тысячи лет, это миллионы (я не шучу) людей, объединённых общими интересами, клубы фанатов той или иной модели, праздничные новогодние каталоги фирм-производителей, многочисленные обзоры и тесты на ютубе, соревнования и школы ножевого боя, сотни марок сталей, кустари-одиночки и бренды с исторей, насчитывающей десятки, а то и сотни лет, произведения искусства в конце-концов. Издавна ножи украшали резьбой, травлением, в рукоять икнрустировали драгоценные камни, использовали ценные породы дерева и драгоценныe металлы.</p>
<p>&nbsp; Вы можете себе представить многотысячную армию фанатов какой-то определённой модели плоскогубцев? Или строительный молоток с рукоятью из чёрного дерева, отделанного серебром? Или, скажем, огромную выставку ножовок по металлу, на которую слетаются люди со всей страны, а то и из-за рубежа? Глянцевый пятидесятистраничный каталог "Лучшие лопаты ноября 2018" фирмы X?</p>
<hr />
<p>Теги: <a href='tag_knifes.html'>knifes</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/o-najfomanii-i-nozhax-kak-takovyx.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./o-najfomanii-i-nozhax-kak-takovyx.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Fri, 18 Jan 2019 02:30:09 +0500</pubDate></item>
</channel></rss>
