<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel><title>Зайчатки разума</title><link>https://shumiloff.ru/index.html</link>
<description>Записная книжка айтишника</description><language>en</language>
<lastBuildDate>Mon, 04 May 2020 12:37:32 +0500</lastBuildDate>
<pubDate>Mon, 04 May 2020 12:37:32 +0500</pubDate>
<atom:link href="https://shumiloff.ru/feed.rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
<item><title>
Про силиконовых монстров, агрессию, сосульки и правильные вопросы к себе
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="images/muraveinik.jpg" /></p>

<p>&nbsp; Интересно, почему подобные мысли приходят в голову именно в 4 часа ночи?<br />
<br />
&nbsp; Вспомнился случай, который произошёл со мной лет около 10 назад. Стоял я в супермаркете &quot;Семья&quot; на Борчанинова в очереди, когда передо мной бесцеремонно вклинилась с бутылкой пива некая особа лет на пять по виду меня постарше. Спортивный костюм, бейсболка, длинные прямые чёрные волосы, ногти длиной с треть карандаша, сантиметровые ресницы и две ботексные пельмехи на том месте, где у людей обычно расположен рот. Другими словами - классический силиконовый монстр (далее СМ) с альтернативными весьма представлениями о прекрасном. Я ей сказал, что её здесь не было и попросил переместиться в конец очереди. Вежливо и спокойно попросил. Если бы она в свою очередь попросила её пропустить - без проблем, мне не жалко, но терпеть не могу людей, которые считают, что мир крутится вокруг них и им все должны. Далее между нами произошёл примерно следующий диалог:</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_жизненное.html'>жизненное</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-silikonovyx-monstrov-agressiyu-sosulki-i-pravilnye-voprosy-k-sebe.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-silikonovyx-monstrov-agressiyu-sosulki-i-pravilnye-voprosy-k-sebe.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Mon, 04 May 2020 12:36:50 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про клиентоориентированность
</title><description><![CDATA[

<tyle="text-align:center"><img alt="" src="images/client.jpg" /></p>

<p>&nbsp; Понадобилось мне заказать кресло-кровать. Так как в жизненном пространстве я достаточно ограничен, кресло-кровать должно было иметь оперделённые габариты и быть достаточно компактным. А так как двигать его придётся преимущественно жене, то и вес должен быть небольшим. Потратив неделю на поиски по Перми и ещё несколько дней на поиски по всей стране, нашли подходящее в Москве, но в полтора раза дороже ожидаемого, плюс доставка. Жаба истошно квакала, но в конце-концов, сон и удобство жены мне дороже. Пытался оформить заказ и в связи с этим пришлось столкнуться с парой занятных моментов.</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_подгорание.html'>подгорание</a>, <a href='tag_осадочек-остался.html'>осадочек-остался</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-klientoorientirovannost.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-klientoorientirovannost.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Fri, 01 May 2020 16:57:20 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Обновление прошивки программатора USBASP с помощью Arduino UNO
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="images/usbasp/usbasp.jpg" style="height:451px; width:623px" /></p>

<p>&nbsp; Когда-то давно я приобрёл китайскую копию программатора USBASP. При попытке перепрошивки микроконтроллеров через ISP я, как и многие другие, получал ошибку следующего вида:</p>

<pre>
<code>avrdude: warning: cannot set sck period, please check for usbasp firmware update</code></pre>

<p>&nbsp; Инструкции, которые я обнаружил, были написаны с рассчётом на использование в Windows, а так же в некоторых статьях я заметил ошибки и несоответствия (например, неверно указан тип программатора для avrdude, из-за чего какое-то время пришлось побуксовать), так что решил написать для себя короткую статью, убрав всё лишнее.</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_avr.html'>avr</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/obnovlenie-proshivki-programmatora-usbasp-s-pomoshhyu-arduino-uno.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./obnovlenie-proshivki-programmatora-usbasp-s-pomoshhyu-arduino-uno.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Sat, 11 Apr 2020 16:43:32 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Мракобесие без джаза и 5G
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="images/mrakobesie.jpg" /></p>

<p>&nbsp; Давно уже заметил, что статьи получаются лучше, когда то, о чём ты пишешь, тебя задевает и когда тебя переполняют эмоции. И вот, сегодня как раз такой случай.</p>

<p>&nbsp; Недавно во второй раз уже наткнулся на видео под заголовком &quot;ОПАСНАЯ ТЕХНОЛОГИЯ 5G. Умная пыль. Для Чего На самом Деле Нужны Сети 5G?&quot;. Ссылку приводить не буду, так как youtube периодически удаляет сомнительный контент или понижает его рейтинг. Видео чаще всего из себя представляет статичную картинку, под трансляцию которой зачитывается один и тот же текст. Я приведу его здесь со своими комментариями:</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_жизненное.html'>жизненное</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/mrakobesie-bez-dzhaza-i-5g.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./mrakobesie-bez-dzhaza-i-5g.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Thu, 09 Apr 2020 01:21:02 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про позитивный фидбек и мотивацию
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="images/motivation.jpg" /></p>

<p>&nbsp; Как-то раз ко мне подошла начальница и попросила устроить собеседование одному молодому парню, её знакомому - мол, вдруг у нас под него найдутся какие-то задачи? Дело не сложное, собеседования я проводил не раз, да и пара тестовых заданий у меня припасена была. По результатам собеседования выяснилось, что парень совсем &quot;зелёный&quot;, опыта работы у него нет, но он кардинально отличался&nbsp;от большинства тех, кто ранее у меня проходил собеседования...</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_жизненное.html'>жизненное</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-pozitivnyj-fidbek-i-motivaciyu.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-pozitivnyj-fidbek-i-motivaciyu.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Fri, 03 Apr 2020 23:52:28 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Про &quot;Вику&quot;
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="/images/izolon.jpg" /></p>

<p>&nbsp; Купил я сушилку для овощей и фруктов для сушки &quot;неовощей&quot; и &quot;нефруктов&quot;. Так уж получилось, что эти устройства помимо своего основного предназначения отлично выполняют функцию сушки филамента (пластика) для 3d принтера. Веселуха началась прямо с момента покупки.</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_fun.html'>fun</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/pro-quotvikuquot.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./pro-quotvikuquot.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Fri, 20 Mar 2020 18:41:50 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Использование отдельных различных SSH ключей для различных GIT репозиториев
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="/images/sshkey.png"></p>

<p>&nbsp; Сегодня нашёл метод решения одной из небольших, но досадных проблем, которые меня мучали годами. Собственно, описание проблемы понятно из заголовка. Если чуть более подробно, то для того, чтобы использовать git pull/fetch/push&nbsp;и тому подобные команды с GitHub/GitLab, git может использовать либо подключение через ssh, в том числе использованием доступа по ключу, либо через https, что заставляет вас каждый раз вводить логин и пароль. В данном случае речь идёт не о средах разработки, где все учётные данные в этом случае прекрасно сохраняются, а о работе с консолью и использовании скриптов в автоматическом режиме например, для деплоя. В случае использования пары ключей конечно, можно создать ключ без пароля и всё будет прекрасно ровно до того момента, пока вам не понадобится использовать разные ключи для разных репозиториев. Например, в случае с разными учётными записями на GitHub/GitLab - домашней и рабочей. Или если вы получили так называемый deploy key от удалённого репозитория.</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_админское.html'>админское</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/ispolzovanie-otdelnyx-razlichnyx-ssh-klyuchej-dlya-razlichnyx-git-repozitoriev.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./ispolzovanie-otdelnyx-razlichnyx-ssh-klyuchej-dlya-razlichnyx-git-repozitoriev.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Fri, 06 Mar 2020 14:55:17 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Сказка про боксберри.
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="/images/boxberry.png" /></p>
<p>&nbsp; Заказал я тут алюминиевый профиль из одной конторы в Москве для апгрейда рамы второго 3д принтера. И в числе прочих способов доставки у продавана появилась возможность отправить через боксберри, причём дешевле, чем CDEK&#39;ом и существенно дешевле, нежели деловыми линиями. Стоимость доставки 600 рублей, время доставки - пара дней. И вот, приходит вчера днём письмо, мол, отправление принято третьего марта, будет доставлено пятого, адрес доставки... В 10 километрах от того места, которое я указал при заказе. Не другой конец города, конечно, но пара часов драгоценного свободного времени в выходные будет потеряна. В письме так же было указано, что я могу изменить адрес доставки в личном кабинете. В личном кабинете же указано, что отправлений для меня нет. Это всё я обнаружил вчера вечером (ну не читаю я личную почту в рабочее время). Техподдержка не круглосуточная, так что на следующий день, то есть, сегодня, я написал в их чатик в телеграме. Не дождался ответа, написал в чатик на сайте. На сайте ответили через 10 минут, в телеграме - ещё через 15. Выяснилось, что услуга изменения адреса доставки во-первых, платная и составляет 100 рублей, во-вторых, для изменения адреса назначения нужно заполнить заявление, которое будет рассмотрено в течение двух-трёх рабочих дней и только в случае, если отправление ещё не достигло города назначения. То есть, время доставки - 2-3 рабочих дня, обнаруживаешь письмо об этом ты спустя день, время рассмотрения заявки - тоже 2-3 рабочих дня. Задал вопрос сотруднику технической поддержки - мол, это лотерея такая - платишь 100 рублей и потом они могут успеть рассмотреть твоё заявление, а могут не успеть? Ответили, что &quot;возможно рассмотрят и быстрее, если повезёт, а оплату в 100 рублей нужно будет произвести при получении, в случае, если отправление будет перемещено&quot;. И на том спасибо. Паузы между ответами технической поддержки в чате - в среднем от 2 до 5 минут. Сообщение было отправлено в 12:37, поддержка ответила в 12:50, был бы я менее терпелив - закрыл бы окно.&nbsp;</p>

<p>&nbsp; Что хорошо - заявку составил и отправил сам сотрудник поддержки и проблему мою возможно решили (если заявку успеют рассмотреть, конечно). Стоимость доставки - тоже относительно божеская, но в следующий раз если будет выбор между разными способами отправки, между обычной почтой и боксберри, я скорее выберу первое, так как отделение у меня рядом с домом. Возможно, всех бы этих проблем не было, если бы отправитель указал верный адрес.&nbsp;</p>

<p>Теги: <a href='tag_осадочек-остался.html'>осадочек-остался</a></p>
<!-- text end -->
]]></description><link>https://shumiloff.ru/skazka-pro-boksberri.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./skazka-pro-boksberri.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Wed, 04 Mar 2020 13:55:45 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Простая и быстрая настройка mesh VPN с помощью tinc
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="images/tinclogo.png" /></p>

<p>&nbsp; Периодически сталкиваюсь с какими-то программными продуктами, которые существуют уже много лет, удобны, легки, просто работают, но я о них по какой-то причине не слышал на протяжении всего времени их существования. На этой неделе открыл для себя <a href="https://www.tinc-vpn.org/">tinc</a>. Если кратко, то tinc - это vpn, который позволяет объединить несколько машин друг с другом, где каждая будет обмениваться при необходимости данными с каждой, т.е. не будет единой точки отказа. Чем прекрасен именно этот вариант - он требует минимальной настройки, конфигурационные файлы очень просты, создание ключа - тоже. Типичный сценарий для использования tinc - несколько географически удалённых филиалов одной сети. Поднимаем на двух машинах бридж, выдаём ему нужный локальный адрес, tinc поднимает tap или tun интерфейс, при создании/уничтожении интерфейса запускает скрипт, в который передаёт имя интерфейса, что позволяет добавить его в бридж или удалить из него. Всё просто работает, но есть один нюанс, о котором я расскажу ниже.</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_админское.html'>админское</a>, <a href='tag_networking.html'>networking</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/prostaya-i-bystraya-nastrojka-mesh-vpn-s-pomoshhyu-tinc.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./prostaya-i-bystraya-nastrojka-mesh-vpn-s-pomoshhyu-tinc.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Thu, 30 Jan 2020 20:36:30 +0500</pubDate></item>
<item><title>
Сон 2020.01.27 07:46
</title><description><![CDATA[

<p style="text-align:center"><img alt="" src="images/jungle.png" /></p>

<p>&nbsp; Надо сказать, что я крайне редко помню свои сны. Ещё реже они представляют из себя что-то связное и законченное. И ещё реже нечто, что можно смело рассказать любому человеку, не ожидая, что он сразу после этого вызовет для тебя&nbsp;скорую психиатрическую помощь, ну или в лучшем случае не решит держаться от тебя подальше. Сегодня же случилось нечто удивительное - мне приснился длинный связный сон с более-менее возможным в реальности сюжетом за исключением некоторых деталей. Но самое занятное - мне не просто снился сон, где я был действующим лицом или находился в гуще событий. Я просто лежал на своём&nbsp;диване и слушал аудиокнигу. С интересом слушал, надо сказать и мне нравилось.&nbsp;Перед тем, как проснуться, я даже специально встал с кровати, подош&euml;л к телефону. чтобы посмотреть название и автора книги - хотел рассказать жене, когда проснусь, что&nbsp; я слушал всю ночь. Книга называлась &quot;Хорошо обдуманные вещи&quot;, автор - некий Владимир Исаев.</p>

<hr />
<p>Теги: <a href='tag_dreams.html'>dreams</a></p>
]]></description><link>https://shumiloff.ru/son-ot-20200127-0746.html</link>
<guid>https://shumiloff.ru/./son-ot-20200127-0746.html</guid>
<dc:creator>Evgeniy Shumilov</dc:creator>
<pubDate>Mon, 27 Jan 2020 14:14:29 +0500</pubDate></item>
</channel></rss>
